{"id":7510,"date":"2025-08-19T15:37:27","date_gmt":"2025-08-19T19:37:27","guid":{"rendered":"https:\/\/revistatimeline.com\/?p=7510"},"modified":"2025-08-19T15:37:29","modified_gmt":"2025-08-19T19:37:29","slug":"resumo-de-noticias-19-8-2025","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/","title":{"rendered":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/08\/2025"},"content":{"rendered":"\n<h2 class=\"wp-block-heading\">A decis\u00e3o de Fl\u00e1vio Dino<\/h2>\n\n\n\n<p>O ministro do STF Fl\u00e1vio Dino decidiu condenar \u00e0 morte todo o sistema banc\u00e1rio e financeiro do Brasil. Ele determinou que nenhuma empresa ou \u00f3rg\u00e3o com atua\u00e7\u00e3o no Brasil poder\u00e1 aplicar restri\u00e7\u00f5es ou bloqueios com base em determina\u00e7\u00f5es unilaterais de outros pa\u00edses\u2026 A medida \u00e9 uma tentativa tresloucada de livrar Alexandre de Moraes das san\u00e7\u00f5es impostas pelos Estados Unidos por meio da Lei Magnitsky.<\/p>\n\n\n\n<p>Fl\u00e1vio Dino se aproveitou de uma ADPF (Argui\u00e7\u00e3o de Descumprimento de Preceito Fundamental) proposta pelo Instituto Brasileiro de Minera\u00e7\u00e3o (IBRAM) sobre litig\u00e2ncia internacional, envolvendo o desastre da barragem de Mariana, em Minas Gerais, em 2015, para, citando \u201cfortalecimento de ondas de imposi\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de algumas Na\u00e7\u00f5es sobre outras\u201d, \u201cneocolonialismo\u201d, \u201csan\u00e7\u00f5es\u201d e \u201camea\u00e7as\u201d, vedar o cancelamento de contas, contratos e transa\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias em geral por determina\u00e7\u00e3o de Estado estrangeiro.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa \u00e9 uma decis\u00e3o imposs\u00edvel de ser cumprida. Na pr\u00e1tica, ela significa levar os bancos que mant\u00eam contas de Moraes \u00e0 fal\u00eancia, porque, pela Lei Magnitsky, ser\u00e3o desligados do sistema financeiro internacional. Um banco que n\u00e3o respeitar as san\u00e7\u00f5es n\u00e3o tem como sobreviver. A determina\u00e7\u00e3o de Dino, al\u00e9m de juridicamente in\u00f3cua, \u00e9 economicamente desastrosa. As san\u00e7\u00f5es impostas pelos Estados Unidos \u2014 amparadas na Magnitsky \u2014 produzem efeitos extraterritoriais indiretos: qualquer institui\u00e7\u00e3o que dependa do mercado americano, do d\u00f3lar ou de canais globais de compensa\u00e7\u00e3o precisa cumpri-las, sob pena de sofrer san\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias.<\/p>\n\n\n\n<p>Na pr\u00e1tica, bancos brasileiros que mant\u00eam contas de sancionados enfrentam um dilema imposs\u00edvel de ser resolvido. Se obedecerem ao Supremo e mantiverem as contas, correm o risco de ter de pagar multas pesad\u00edssimas e at\u00e9 de perder acesso ao sistema financeiro americano, o principal&nbsp;<em>hub<\/em>&nbsp;global. Se encerrarem as contas, atendendo a exig\u00eancias internacionais, podem sofrer retalia\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio Supremo.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse tipo de colis\u00e3o entre &#8220;soberania jur\u00eddica&#8221; e &#8220;depend\u00eancia econ\u00f4mica&#8221; j\u00e1 ocorreu em pa\u00edses como Venezuela, R\u00fassia e Ir\u00e3. Em todos os casos, o resultado foi isolamento, fuga de capitais e colapso cambial. O Brasil n\u00e3o tem margem para brincar com esse risco.<\/p>\n\n\n\n<p>H\u00e1 ainda o impacto reputacional: investidores estrangeiros interpretam a decis\u00e3o como tentativa de blindagem de autoridades acusadas de abusos, o que s\u00f3 refor\u00e7a a percep\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a jur\u00eddica e pode acelerar a sa\u00edda de capital internacional do pa\u00eds.<\/p>\n\n\n\n<p>O advogado americano Martin de Luca, citando decis\u00f5es similares \u00e0 de Fl\u00e1vio Dino adotadas na R\u00fassia e na China, afirmou o seguinte: \u201cO discurso da soberania \u00e9 politicamente atraente, mas economicamente problem\u00e1tico.<\/p>\n\n\n\n<p>Na pr\u00e1tica, leis de bloqueio n\u00e3o impedem que san\u00e7\u00f5es estrangeiras produzam efeitos, apenas transferem os custos e incertezas para a pr\u00f3pria economia nacional\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">EUA respondem rapidamente a Fl\u00e1vio Dino<\/h2>\n\n\n\n<p>O Departamento de Estado dos Estados Unidos usou as redes sociais para responder ao ministro Fl\u00e1vio Dino, do Supremo Tribunal Federal, depois da decis\u00e3o do magistrado de que nenhuma empresa ou \u00f3rg\u00e3o com atua\u00e7\u00e3o no Brasil poder\u00e1 aplicar restri\u00e7\u00f5es ou bloqueios baseados em determina\u00e7\u00e3o unilateral de outros pa\u00edses.<\/p>\n\n\n\n<p>Em publica\u00e7\u00e3o no X na tarde de ontem, o Escrit\u00f3rio de Assuntos do Ocidente (<em>Bureau of Western Hemisphere Affairs<\/em>) afirmou que nenhum tribunal estrangeiro pode anular san\u00e7\u00f5es impostas pelos Estados Unidos ou proteger algu\u00e9m das severas consequ\u00eancias de descumpri-las. O comunicado ainda faz um ataque direto ao ministro Alexandre de Moraes: \u201cAlexandre de Moraes \u00e9 t\u00f3xico para todas as empresas e indiv\u00edduos leg\u00edtimos que buscam acesso aos Estados Unidos e a seus mercados. Nenhum tribunal estrangeiro pode invalidar as san\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos \u2014 ou poupar algu\u00e9m das graves consequ\u00eancias de viol\u00e1-las. Cidad\u00e3os norte-americanos est\u00e3o proibidos de fazer transa\u00e7\u00f5es com ele e cidad\u00e3os n\u00e3o americanos devem agir com cautela: aqueles que fornecem apoio material a violadores de direitos humanos tamb\u00e9m enfrentam o risco de san\u00e7\u00f5es\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Os governadores \u201curubus\u201d<\/h2>\n\n\n\n<p>O vereador carioca Carlos Bolsonaro fez uma publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais criticando os governadores que se dizem de oposi\u00e7\u00e3o ao governo Lula e se apresentam como candidatos a presidente nas elei\u00e7\u00f5es do ano que vem. Sem citar nomes, Carlos acusa os governadores da \u201cdireita\u201d de se comportarem como &#8220;ratos&#8221; e de sacrificarem o povo pelo poder: \u201cA verdade \u00e9 dura: todos voc\u00eas se comportam como ratos, sacrificam o povo pelo poder e n\u00e3o s\u00e3o em nada diferentes dos petistas que dizem combater. Limitam-se a gritar \u201cfora, PT\u201d, mas n\u00e3o entregam lideran\u00e7a, n\u00e3o representam o cora\u00e7\u00e3o do povo. Querem apenas herdar o esp\u00f3lio de Bolsonaro, se encostando nele de forma vergonhosa e pat\u00e9tica\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>A mensagem \u00e9 endere\u00e7ada aos governadores de Minas Gerais, Romeu Zema, Goi\u00e1s, Ronaldo Caiado, Paran\u00e1, Ratinho J\u00fanior, e S\u00e3o Paulo, Tarc\u00edsio de Freitas.<\/p>\n\n\n\n<p>Carlos classificou a postura deles como &#8220;desumana, suja, oportunista e canalha&#8221;. Segundo ele, os pol\u00edticos &#8220;lavam as m\u00e3os e seguem seus governos como se nada tivesse acontecido&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">A cassa\u00e7\u00e3o do mandato de Motta<\/h2>\n\n\n\n<p>O subprocurador-geral Lucas Furtado pediu que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o avalie os valores movimentados pelo gabinete do presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Hugo Motta (Republicanos-PB), para apurar ind\u00edcios de rachadinha, funcion\u00e1rios fantasmas e acumula\u00e7\u00e3o indevida de cargos p\u00fablicos. Se confirmados, tamb\u00e9m solicita a puni\u00e7\u00e3o dos envolvidos em poss\u00edveis atos de improbidade administrativa e desvio de dinheiro.<\/p>\n\n\n\n<p>A representa\u00e7\u00e3o foi encaminhada pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU nessa segunda-feira, tr\u00eas dias depois da revela\u00e7\u00e3o de que a chefe de gabinete de Hugo Motta, Ivanadja Velloso Meira Lima, det\u00e9m procura\u00e7\u00f5es com poderes \u201camplos e ilimitados\u201d para sacar sal\u00e1rios e movimentar valores das contas de 10 funcion\u00e1rios e ex-funcion\u00e1rios dele.<\/p>\n\n\n\n<p>Ivanadja Velloso \u00e9 r\u00e9 por improbidade administrativa em a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal que apontou um esquema de rachadinha no gabinete do deputado federal Wilson Santiago (Republicanos-PB), aliado do presidente da C\u00e2mara. A chefe de gabinete teve autoriza\u00e7\u00e3o para movimentar valores superiores a R$ 4,1 milh\u00f5es em sal\u00e1rios de funcion\u00e1rios de Hugo Motta.<\/p>\n\n\n\n<p>E o ex-deputado federal e ex-procurador da Lava Jato Deltan Dallagnol acionou o procurador-geral da Rep\u00fablica, Paulo Gonet, para investigar \u201cfatos potencialmente il\u00edcitos praticados e consumados\u201d. Na not\u00edcia-crime enviada na \u00faltima sexta-feira, ele pede a apura\u00e7\u00e3o de eventuais ilegalidades cometidas por Hugo Motta e Ivanadja Velloso.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Maduro convoca ex\u00e9rcito de milicianos<\/h2>\n\n\n\n<p>O ditador da Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, anunciou a mobiliza\u00e7\u00e3o de 4,5 milh\u00f5es de milicianos em resposta ao que chamou de &#8220;amea\u00e7as&#8221; dos Estados Unidos, que aumentaram a recompensa por informa\u00e7\u00f5es que levem \u00e0 captura dele e lan\u00e7aram uma opera\u00e7\u00e3o antidrogas com militares no Caribe.<\/p>\n\n\n\n<p>Composta por aproximadamente 5 milh\u00f5es de reservistas, segundo dados oficiais, a mil\u00edcia foi criada pelo ex-presidente Hugo Ch\u00e1vez e tornou-se posteriormente um dos cinco componentes da For\u00e7a Armada Nacional Bolivariana. Como a popula\u00e7\u00e3o da Venezuela \u00e9 de cerca de 30 milh\u00f5es de pessoas, os milicianos representam 1\/6 da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.<\/p>\n\n\n\n<p>Maduro reclamou do que chamou de &#8220;repeti\u00e7\u00e3o podre&#8221; de amea\u00e7as: &#8220;Os primeiros a manifestar solidariedade e apoio a este presidente trabalhador que aqui est\u00e1 foram os militares desta p\u00e1tria&#8221;. O ditador pediu \u00e0s bases pol\u00edticas do seu governo que avancem na forma\u00e7\u00e3o das mil\u00edcias camponesas e oper\u00e1rias &#8220;em todas as f\u00e1bricas&#8221;: &#8220;Fuzis e m\u00edsseis para a for\u00e7a camponesa! Para defender o territ\u00f3rio, a soberania e a paz da Venezuela. M\u00edsseis e fuzis para a classe oper\u00e1ria, para que defenda a nossa p\u00e1tria!&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<p>No in\u00edcio de agosto, o governo Trump elevou para US$ 50 milh\u00f5es (cerca de R$ 270 milh\u00f5es) a recompensa por informa\u00e7\u00f5es que levem \u00e0 pris\u00e3o ou condena\u00e7\u00e3o de Nicol\u00e1s Maduro.<\/p>\n\n\n\n<p>A administra\u00e7\u00e3o Trump afirmou que o valor foi dobrado porque Maduro representa uma amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a nacional dos Estados Unidos. O governo americano afirma que o ditador venezuelano \u00e9 \u201cum dos maiores narcotraficantes do mundo\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Trump est\u00e1 empenhado em acabar com a guerra<\/h2>\n\n\n\n<p>Seis meses depois do tenso bate-boca com Donald Trump, o presidente da Ucr\u00e2nia, Volodymyr Zelensky, voltou \u00e0 Casa Branca nessa segunda-feira. Dessa vez, o encontro reuniu tamb\u00e9m l\u00edderes europeus, em busca de avan\u00e7os nas negocia\u00e7\u00f5es de paz, ou pelo menos um cessar-fogo, para o conflito contra a R\u00fassia.<\/p>\n\n\n\n<p>A c\u00fapula, organizada por Trump, terminou com um bom aceno do lado russo: uma liga\u00e7\u00e3o direta ao l\u00edder da R\u00fassia, Vladimir Putin, confirmada pela Casa Branca e pelo Kremlin. O telefonema abriu caminho para a poss\u00edvel realiza\u00e7\u00e3o de uma c\u00fapula trilateral entre Trump, Zelensky e Putin, sinalizando nova etapa na busca por um cessar-fogo.<\/p>\n\n\n\n<p>A reuni\u00e3o na Casa Branca teve a participa\u00e7\u00e3o de figuras-chave do cen\u00e1rio internacional: Emmanuel Macron (Fran\u00e7a), Giorgia Meloni (It\u00e1lia), Friedrich Merz (Alemanha), Keir Starmer (Reino Unido), Ursula von der Leyen (Comiss\u00e3o Europeia), Alexander Stubb (Finl\u00e2ndia) e Mark Rutte (Otan).<\/p>\n\n\n\n<p>O encontro teve como foco principal as garantias de seguran\u00e7a para a Ucr\u00e2nia, fornecidas em coordena\u00e7\u00e3o entre Washington, a Uni\u00e3o Europeia e a OTAN, al\u00e9m do alinhamento sobre estrat\u00e9gias para encerrar a guerra, que j\u00e1 dura tr\u00eas anos.<\/p>\n\n\n\n<p>A presidente da Comiss\u00e3o Europeia, Ursula von der Leyen, refor\u00e7ou que a UE e os Estados Unidos est\u00e3o dispostos a oferecer \u201cfortes garantias de seguran\u00e7a\u201d \u00e0 Ucr\u00e2nia, combinando apoio militar e econ\u00f4mico&#8230; O impasse est\u00e1 em torno da entrega pela Ucr\u00e2nia de parte do seu territ\u00f3rio \u00e0 R\u00fassia.<\/p>\n\n\n\n<p>Logo depois da reuni\u00e3o, Trump anunciou que havia falado por telefone com Putin: \u201cLiguei para o presidente Putin e comecei a organizar uma reuni\u00e3o, em local a ser definido, entre ele e o presidente Zelensky. Ap\u00f3s esse encontro, teremos uma reuni\u00e3o trilateral, que seria composta por n\u00f3s tr\u00eas. Todos est\u00e3o muito felizes com a possibilidade de paz para a R\u00fassia e a Ucr\u00e2nia\u201d.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O furioso Fl\u00e1vio Dino, os governadores \u201curubus\u201d, o encrencado Hugo Motta, o covarde Maduro e Trump buscando a paz<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":7511,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[6],"tags":[111,283,39,122,2006,19,20,103],"class_list":["post-7510","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","hentry","category-noticias","tag-alexandre-de-moraes","tag-brasil","tag-censura","tag-donald-trump","tag-flavio-dino-2","tag-lula","tag-pt","tag-stf"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.8 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/08\/2025 - Revista Timeline<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"O furioso Fl\u00e1vio Dino, os governadores \u201curubus\u201d, o encrencado Hugo Motta, o covarde Maduro e Trump buscando a paz.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"pt_BR\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/08\/2025 - Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"O furioso Fl\u00e1vio Dino, os governadores \u201curubus\u201d, o encrencado Hugo Motta, o covarde Maduro e Trump buscando a paz.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2025-08-19T19:37:27+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2025-08-19T19:37:29+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/01082025-pzzb6532-scaled.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"2560\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"1707\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Escrito por\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. tempo de leitura\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"9 minutos\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"Article\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#article\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/\"},\"author\":{\"name\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17\"},\"headline\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/08\/2025\",\"datePublished\":\"2025-08-19T19:37:27+00:00\",\"dateModified\":\"2025-08-19T19:37:29+00:00\",\"mainEntityOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/\"},\"wordCount\":1738,\"commentCount\":1,\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/01082025-pzzb6532-scaled.jpg\",\"keywords\":[\"alexandre de moraes\",\"brasil\",\"censura\",\"donald trump\",\"Fl\u00e1vio Dino\",\"Lula\",\"PT\",\"stf\"],\"articleSection\":[\"Not\u00edcias\"],\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"CommentAction\",\"name\":\"Comment\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#respond\"]}]},{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/\",\"name\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/08\/2025 - Revista Timeline\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/01082025-pzzb6532-scaled.jpg\",\"datePublished\":\"2025-08-19T19:37:27+00:00\",\"dateModified\":\"2025-08-19T19:37:29+00:00\",\"description\":\"O furioso Fl\u00e1vio Dino, os governadores \u201curubus\u201d, o encrencado Hugo Motta, o covarde Maduro e Trump buscando a paz.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/01082025-pzzb6532-scaled.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/01082025-pzzb6532-scaled.jpg\",\"width\":2560,\"height\":1707,\"caption\":\"Fl\u00e1vio Dino, durante sess\u00e3o de abertura do segundo semestre judici\u00e1rio. (Foto: Fabio Rodrigues-Pozzebom\/Ag\u00eancia Brasil)\"},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"In\u00edcio\",\"item\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/08\/2025\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"description\":\"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes\",\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"pt-BR\"},{\"@type\":\"Organization\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"logo\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"width\":512,\"height\":512,\"caption\":\"Revista Timeline\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\"},\"sameAs\":[\"https:\/\/x.com\/RedeTimeline\",\"https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#\",\"https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline\"]},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17\",\"name\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg\",\"caption\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\"},\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/redacao-timeline\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/08\/2025 - Revista Timeline","description":"O furioso Fl\u00e1vio Dino, os governadores \u201curubus\u201d, o encrencado Hugo Motta, o covarde Maduro e Trump buscando a paz.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/","og_locale":"pt_BR","og_type":"article","og_title":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/08\/2025 - Revista Timeline","og_description":"O furioso Fl\u00e1vio Dino, os governadores \u201curubus\u201d, o encrencado Hugo Motta, o covarde Maduro e Trump buscando a paz.","og_url":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/","og_site_name":"Revista Timeline","article_published_time":"2025-08-19T19:37:27+00:00","article_modified_time":"2025-08-19T19:37:29+00:00","og_image":[{"width":2560,"height":1707,"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/01082025-pzzb6532-scaled.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","twitter_card":"summary_large_image","twitter_creator":"@RedeTimeline","twitter_site":"@RedeTimeline","twitter_misc":{"Escrito por":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","Est. tempo de leitura":"9 minutos"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"Article","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#article","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/"},"author":{"name":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17"},"headline":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/08\/2025","datePublished":"2025-08-19T19:37:27+00:00","dateModified":"2025-08-19T19:37:29+00:00","mainEntityOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/"},"wordCount":1738,"commentCount":1,"publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/01082025-pzzb6532-scaled.jpg","keywords":["alexandre de moraes","brasil","censura","donald trump","Fl\u00e1vio Dino","Lula","PT","stf"],"articleSection":["Not\u00edcias"],"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"CommentAction","name":"Comment","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#respond"]}]},{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/","name":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/08\/2025 - Revista Timeline","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/01082025-pzzb6532-scaled.jpg","datePublished":"2025-08-19T19:37:27+00:00","dateModified":"2025-08-19T19:37:29+00:00","description":"O furioso Fl\u00e1vio Dino, os governadores \u201curubus\u201d, o encrencado Hugo Motta, o covarde Maduro e Trump buscando a paz.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#breadcrumb"},"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#primaryimage","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/01082025-pzzb6532-scaled.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/01082025-pzzb6532-scaled.jpg","width":2560,"height":1707,"caption":"Fl\u00e1vio Dino, durante sess\u00e3o de abertura do segundo semestre judici\u00e1rio. (Foto: Fabio Rodrigues-Pozzebom\/Ag\u00eancia Brasil)"},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-8-2025\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"In\u00edcio","item":"https:\/\/revistatimeline.com\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/08\/2025"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","name":"Revista Timeline","description":"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes","publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"pt-BR"},{"@type":"Organization","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization","name":"Revista Timeline","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","logo":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","width":512,"height":512,"caption":"Revista Timeline"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/"},"sameAs":["https:\/\/x.com\/RedeTimeline","https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#","https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline"]},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17","name":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg","caption":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline"},"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/redacao-timeline\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7510","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7510"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7510\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7512,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7510\/revisions\/7512"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7511"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7510"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7510"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7510"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}