[{"id":7629,"date":"2025-08-26T15:11:48","date_gmt":"2025-08-26T19:11:48","guid":{"rendered":"https:\/\/revistatimeline.com\/?p=7629"},"modified":"2025-08-26T15:11:49","modified_gmt":"2025-08-26T19:11:49","slug":"resumo-de-noticias-26-8-2025","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/","title":{"rendered":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 26\/08\/2025"},"content":{"rendered":"\n<h2 class=\"wp-block-heading\">PGR quer vigil\u00e2ncia sobre Bolsonaro<\/h2>\n\n\n\n<p>O procurador-geral da Rep\u00fablica, Paulo Gonet, defendeu que a Pol\u00edcia Federal amplie o monitoramento do ex-presidente Jair Bolsonaro, que \u00e9 r\u00e9u na tal \u201ctrama golpista\u201d e cumpre pris\u00e3o domiciliar. O ex-presidente tamb\u00e9m \u00e9 monitorado por tornozeleira eletr\u00f4nica.<\/p>\n\n\n\n<p>Gonet afirmou que o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal entende que o STF deve recomendar &#8220;formalmente \u00e0 Pol\u00edcia que destaque equipes de prontid\u00e3o em tempo integral para que se efetue o monitoramento em tempo real das medidas de cautela adotadas\u201d. O procurador afirmou ainda que as medidas n\u00e3o devem ser &#8220;intrusivas da esfera domiciliar do r\u00e9u, nem que sejam perturbadores das suas rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O diretor-geral da Pol\u00edcia Federal, Andrei Rodrigues, informou ao Supremo Tribunal Federal que recebeu um of\u00edcio do l\u00edder do PT, Lindbergh Farias, apontando \u201crisco concreto de fuga de Bolsonaro\u201d, tendo a possibilidade de tentativa de evas\u00e3o para a Embaixada dos Estados Unidos, para solicitar asilo pol\u00edtico.<\/p>\n\n\n\n<p>Andrei Rodrigues afirmou ao STF que repassou os dados para conhecimento e tomada de provid\u00eancias pela Secretaria de Estado de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria do Distrito Federal.<\/p>\n\n\n\n<p>Relator do caso, o ministro Alexandre de Moraes determinou que a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica se manifeste em cinco dias sobre o of\u00edcio enviado pela PF. Com a manifesta\u00e7\u00e3o, Moraes deve decidir qual procedimento ser\u00e1 adotado.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Quem quer trabalhar com Moraes?<\/h2>\n\n\n\n<p>O vazamento de conversas entre o ex-assessor Eduardo Tagliaferro e o ex-juiz instrutor Airton Vieira, ambos ex-integrantes das equipes do ministro Alexandre de Moraes no Supremo Tribunal Federal e no Tribunal Superior Eleitoral, provocou uma debandada na assessoria do magistrado. A equipe do ministro segue desfalcada, mais de oito meses depois do in\u00edcio das mudan\u00e7as.<\/p>\n\n\n\n<p>Em janeiro, Moraes dispensou Airton Vieira da sua equipe no STF, sem tornar o processo p\u00fablico ou fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre as mudan\u00e7as. Entre fevereiro e mar\u00e7o, foi a vez de os ju\u00edzes auxiliares Rog\u00e9rio Marrone de Castro Sampaio e Andr\u00e9 Solomon Tudisco deixarem o gabinete do ministro. Sampaio trabalhava com Moraes desde 2018 e Tudisco desde junho de 2024.<\/p>\n\n\n\n<p>Essas dispensas fizeram com o que os ju\u00edzes de apoio do ministro na condu\u00e7\u00e3o dos seus mais de 2,7 mil processos passassem de quatro para um no intervalo de tr\u00eas meses. Apenas o juiz auxiliar Rafael Tamai Rocha se manteve no cargo, e foi ele que, em plena tramita\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es penais sobre o fajuto \u201cgolpe de Estado\u201d, assumiu extraoficialmente a fun\u00e7\u00e3o de instrutor.<\/p>\n\n\n\n<p>O gabinete de Alexandre de Moraes n\u00e3o forneceu informa\u00e7\u00f5es sobre as substitui\u00e7\u00f5es que ainda precisam ser feitas.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">CPMI do INSS decide quem ouvir\u00e1 primeiro<\/h2>\n\n\n\n<p>A Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito que vai investigar os desvios no INSS tem sua primeira sess\u00e3o hoje. Ser\u00e3o analisados 910 requerimentos. A grande maioria dos pedidos se refere \u00e0 convoca\u00e7\u00e3o de pessoas envolvidas, de alguma forma, no esc\u00e2ndalo.<\/p>\n\n\n\n<p>Os deputados federais Rog\u00e9rio Correia (PT-MG) e Alencar Santana (PT-SP) pediram que Jair Bolsonaro seja convocado. A senadora Damares Alves (Republicanos-DF) fez requerimentos para convidar os ex-presidentes Dilma Rousseff, Michel Temer, al\u00e9m de Lula.<\/p>\n\n\n\n<p>Relator da CPMI do INSS, o deputado Alfredo Gaspar (Uni\u00e3o-AL) disse que n\u00e3o concorda com as alega\u00e7\u00f5es de que as fraudes em pens\u00f5es e aposentadorias tenham come\u00e7ado no governo de Jair Bolsonaro. De acordo com o parlamentar, as investiga\u00e7\u00f5es ter\u00e3o como marco inicial o ano de 2015, durante o governo Dilma Rousseff.<\/p>\n\n\n\n<p>Ant\u00f4nio Carlos Camilo Antunes, que ficou conhecido como careca do INSS, j\u00e1 teve 15 pedidos para ser ouvido pela CPMI: 14 convoca\u00e7\u00f5es, quando h\u00e1 obrigatoriedade de participar, e um convite, quando \u00e9 facultado.<\/p>\n\n\n\n<p>O ex-ministro da Previd\u00eancia Social Carlos Lupi \u00e9 alvo de 11 pedidos de convoca\u00e7\u00e3o, sendo um da senadora Leila Barros (PDT-DF), parlamentar do mesmo partido do ex-ministro.<\/p>\n\n\n\n<p>H\u00e1 tamb\u00e9m um pedido de quebra de sigilo telem\u00e1tico de Lupi, quando se pede o acesso a todos os dados do aparelho celular, uma quebra de sigilo banc\u00e1rio e um pedido de an\u00e1lise por parte do COAF.<\/p>\n\n\n\n<p>J\u00e1 o atual ministro da pasta, Wolney Queiroz, que era o n\u00famero dois do Minist\u00e9rio, antes da queda de Lupi, recebeu oito pedidos para ser ouvido na CPMI. Cinco deles foram convoca\u00e7\u00f5es e tr\u00eas como convidado.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Toffoli perde, e Mendon\u00e7a vai relatar INSS<\/h2>\n\n\n\n<p>O presidente do STF, Lu\u00eds Roberto Barroso, acolheu a manifesta\u00e7\u00e3o da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica e determinou a livre distribui\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es do inqu\u00e9rito do Instituto Nacional do Seguro Social. Depois de sorteio, o processo foi redistribu\u00eddo ao ministro Andr\u00e9 Mendon\u00e7a.<\/p>\n\n\n\n<p>Dias Toffoli fez de tudo para ficar \u00e0 frente do caso, mas a PGR pediu ao STF que a investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o tivesse o magistrado como relator, alegando que Toffoli n\u00e3o teria compet\u00eancia autom\u00e1tica para conduzir as investiga\u00e7\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Trump tem estrat\u00e9gia; Lula vive \u201cfic\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica\u201d<\/h2>\n\n\n\n<p>O Infomoney publicou o artigo \u201cTrump tem estrat\u00e9gia. E quem n\u00e3o entender isso, vai ficar para tr\u00e1s\u201d, do empres\u00e1rio Walter Maciel, dono da AZ Quest, uma das maiores e mais tradicionais gestoras independentes de fundos do Brasil. O texto \u00e9 uma carta aberta a Lula e Celso Amorim, que \u00e9 o maior conselheiro do petista sobre assuntos internacionais, e come\u00e7a assim: \u201cCaros presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e conselheiro Celso Amorim, sinto dizer, mas o mundo que os senhores tentam interpretar n\u00e3o existe mais. Aquele mapa mental constru\u00eddo entre o fim da Guerra Fria e os primeiros anos do BRICS virou uma fic\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica. Persistir nele \u00e9 condenar o Brasil \u00e0 irrelev\u00e2ncia ou, pior, ao isolamento\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Maciel explica o que Trump tem feito: \u201cA estrat\u00e9gia americana mudou porque a realidade se imp\u00f4s. O&nbsp;<em>soft power<\/em>&nbsp;fracassou. Passaram a m\u00e3o na carteira americana por d\u00e9cadas. Os Estados Unidos financiaram o crescimento da China, toleraram o protecionismo europeu, pagaram a conta da OTAN, foram humilhados no Afeganist\u00e3o. A boa-f\u00e9, sozinha, n\u00e3o sustenta a ordem internacional. E Donald Trump, goste-se dele ou n\u00e3o, foi o primeiro presidente a reconhecer isso e agir com consequ\u00eancia. Trump n\u00e3o \u00e9 um lun\u00e1tico, como gostam de repetir por aqui. \u00c9 um disruptor com estrat\u00e9gia. Reuni\u00f5es com Putin em um dia, Zelensky no outro. Cr\u00edticas veladas \u00e0 OTAN seguidas de elogios calculados aos europeus. Parece caos, \u00e9 m\u00e9todo. N\u00e3o h\u00e1 incoer\u00eancia: h\u00e1 negocia\u00e7\u00e3o em estado bruto. Tudo \u00e9 jogo de press\u00e3o. Tudo \u00e9 barganha\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Sobre o condenado por corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro que voltou ao Planalto, Maciel escreve o seguinte: \u201cLula n\u00e3o conseguiu o protagonismo internacional que imaginava. Hoje, \u00e9 um presidente mais velho, mais dogm\u00e1tico e cada vez mais anacr\u00f4nico. Forja alian\u00e7as Sul-Sul que n\u00e3o se sustentam, prega o enfraquecimento do d\u00f3lar como se fosse 2006 e acredita que pode atravessar o tabuleiro global sem ser notado. Mas o mundo voltou a ter centro. E ele se chama Washington. Enquanto isso, os Estados Unidos posicionam navios militares pr\u00f3ximo \u00e0 costa da Venezuela. A mensagem \u00e9 clara. E o Brasil, mais uma vez, fecha os olhos para o problema. Finge que n\u00e3o v\u00ea as elei\u00e7\u00f5es fraudadas, a repress\u00e3o brutal, o colapso humanit\u00e1rio. Reabilita ditaduras, aperta a m\u00e3o de criminosos e senta \u00e0 mesa de terroristas. Alckmin, em plena reuni\u00e3o internacional, cercado de autocratas, sorri e posa para fotos. E depois se choca com o fato de que o Brasil deixou de ser levado a s\u00e9rio. O Brasil est\u00e1 escolhendo seus parceiros com base em ideologia e nostalgia. E o pre\u00e7o disso ser\u00e1 pago em real, em d\u00f3lar e em isolamento. E a\u00ed entra o ministro Fl\u00e1vio Dino, ao declarar que o Brasil n\u00e3o vai cumprir a Lei Magnitsky, que pune viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos com san\u00e7\u00f5es financeiras. Parece bravata jur\u00eddica, mas n\u00e3o \u00e9. A Lei Magnitsky \u00e9 aceita por diversos pa\u00edses ocidentais e obriga bancos e empresas a se alinharem. Negar-se a cumprir pode levar o Brasil ao isolamento financeiro internacional. Algu\u00e9m avisou o Dino do que significa ser exclu\u00eddo do SWIFT? Ou ele est\u00e1 jogando xadrez com pe\u00e7as de dama?\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>E o texto termina assim: \u201cA imprensa brasileira, parte dela, ainda retrata Trump como um agente do caos. Mas a pergunta que precisa ser feita \u00e9: quem \u00e9 o pa\u00eds democr\u00e1tico? Quem garante mobilidade de capitais, liberdade de express\u00e3o, livre associa\u00e7\u00e3o e imprensa cr\u00edtica? Quem n\u00e3o persegue dissidentes ou sufoca empres\u00e1rios? Quem n\u00e3o oprime seu pr\u00f3prio povo? O mundo dele \u00e9 o da barganha dura, do resultado. E agora, esse mundo \u00e9 o nosso. Talvez valha a pena observar. Talvez seja a hora de escutar. O Brasil n\u00e3o precisa concordar com Trump. Mas precisa entend\u00ea-lo. Ou vamos pagar caro\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">A opera\u00e7\u00e3o do Brasil do PT para salvar Maduro<\/h2>\n\n\n\n<p>O portal&nbsp;<a href=\"http:\/\/defesanet.com.br\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">defesanet.com.br<\/a>&nbsp;publicou artigo sobre um poss\u00edvel planejamento do resgate do ditador da Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, com o apoio do Brasil. O assunto teria sido discutido entre os governos dos dois pa\u00edses em recente reuni\u00e3o entre os ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil, Mauro Vieira, e da Venezuela, Yv\u00e1n Gil.<\/p>\n\n\n\n<p>O texto diz o seguinte: \u201cNos c\u00edrculos fechados do Itamaraty, em despachos sigilosos, uma estrat\u00e9gia come\u00e7ou a ser sussurrada. Foi batizada de Opera\u00e7\u00e3o Imeri. O nome, tomado emprestado da serra que divide Brasil e Venezuela por trechos quase in\u00f3spitos da Amaz\u00f4nia, simboliza o ponto de contato entre duas realidades distintas: de um lado, a democracia ainda imperfeita, mas \u201cpujante\u201d do Brasil; de outro, a autocracia criminosa e narcoterrorista de Nicol\u00e1s Maduro, cujo regime se sustenta em corrup\u00e7\u00e3o, repress\u00e3o tir\u00e2nica e alian\u00e7as com cart\u00e9is transnacionais. A concep\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o n\u00e3o surgiu do acaso, mas como resposta direta ao cerco progressivo conduzido por Washington contra o narcoterrorismo na Am\u00e9rica Latina. Oficialmente, a medida foi anunciada como parte da intensifica\u00e7\u00e3o da guerra contra o narcotr\u00e1fico; na pr\u00e1tica, tratava-se de um recado inequ\u00edvoco: os Estados Unidos n\u00e3o aceitar\u00e3o que o chamado Cartel de los Soles, travestido de governo venezuelano, continue transformando o pa\u00eds em uma plataforma continental de exporta\u00e7\u00e3o de coca\u00edna para a Am\u00e9rica do Norte e a Europa\u201d. \u00c9 nesse contexto que surge a Opera\u00e7\u00e3o Imeri, concebida como um plano de evacua\u00e7\u00e3o seletiva. As discuss\u00f5es iniciais ocorreram entre o chanceler Mauro Vieira e o venezuelano Yv\u00e1n Gil, em encontros aparentemente banais \u00e0 margem da c\u00fapula da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA\/CELAC), em Bogot\u00e1, nos dias 21 e 22 de agosto de 2025. Oficialmente, os dois debateram coopera\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a e integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Extraoficialmente, com a media\u00e7\u00e3o de assessores militares, teria sido ventilada a possibilidade de extrair Maduro e parte de sua c\u00fapula, entregando-os \u00e0 cust\u00f3dia do Brasil antes que ca\u00edssem nas m\u00e3os do Comando Sul ou de grupos de resist\u00eancia armados\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O portal defesanet d\u00e1 informa\u00e7\u00f5es de como poderia ser essa opera\u00e7\u00e3o e fala at\u00e9 de uma resist\u00eancia de militares brasileiros ao plano. Para que ningu\u00e9m esque\u00e7a, Lula tem antiga liga\u00e7\u00e3o com a ditadura da Venezuela e, n\u00e3o faz muito tempo, recebeu Nicol\u00e1s Maduro em Bras\u00edlia com honras de chefe de Estado. Recentemente, Lula enviou ao Peru um avi\u00e3o da FAB para resgatar a ex-primeira-dama do pa\u00eds Nadine Heredia, condenada por corrup\u00e7\u00e3o. Ela recebeu asilo pol\u00edtico no Brasil\u2026<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Israel d\u00e1 a real: \u201cLula \u00e9 antissemita e apoia o terrorismo\u201d<\/h2>\n\n\n\n<p>O ministro da Defesa israelense, Israel Katz, fez uma publica\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas na rede social X nesta ter\u00e7a-feira, chamando Lula de \u201cantissemita declarado e apoiador do Hamas\u201d, se referindo \u00e0 sa\u00edda do Brasil da IHRA (Alian\u00e7a Internacional para a Mem\u00f3ria do Holocausto), no fim do m\u00eas de julho: \u201cAgora ele revelou sua verdadeira face como antissemita declarado e apoiador do Hamas, ao retirar o Brasil da IHRA \u2014 o organismo internacional criado para combater o antissemitismo e o \u00f3dio contra Israel \u2014 colocando o pa\u00eds ao lado de regimes como o Ir\u00e3, que nega abertamente o Holocausto e amea\u00e7a destruir o Estado de Israel\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O ministro ainda associou Lula ao supremo l\u00edder do Ir\u00e3, Ali Khamenei, colocando na publica\u00e7\u00e3o uma imagem gerada por intelig\u00eancia artificial, na qual o brasileiro aparece como um fantoche controlado por Khamenei.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">A China est\u00e1 comprando o Brasil<\/h2>\n\n\n\n<p>Os investimentos da China no Brasil em minerais considerados essenciais para a ind\u00fastria de tecnologia entraram no radar da guerra tarif\u00e1ria dos Estados Unidos. A AISI, associa\u00e7\u00e3o industrial que representa as sider\u00fargicas americanas, pediu ao governo Donald Trump que \u201clevante preocupa\u00e7\u00f5es\u201d junto a Bras\u00edlia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de minas de n\u00edquel no Brasil por uma mineradora chinesa.<\/p>\n\n\n\n<p>A Anglo American vendeu suas minas de n\u00edquel no Brasil para a MMG, subsidi\u00e1ria da estatal chinesa China Minmetals, por US$ 500 milh\u00f5es. A decis\u00e3o causou controv\u00e9rsia. Isso porque a Corex Holding, ligada ao grupo turco Yildirim e sediada na Holanda, afirma ter oferecido US$ 900 milh\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p>A opera\u00e7\u00e3o inclui os complexos de Barro Alto e Codemin (Niquel\u00e2ndia), em Goi\u00e1s, al\u00e9m de projetos de explora\u00e7\u00e3o no Par\u00e1 e em Mato Grosso. Com o neg\u00f3cio, os chineses passam a controlar cerca de 60% da produ\u00e7\u00e3o nacional de n\u00edquel e ampliam ainda mais sua participa\u00e7\u00e3o global no setor. O insumo \u00e9 considerado essencial para baterias, ve\u00edculos el\u00e9tricos e a\u00e7o inoxid\u00e1vel.<\/p>\n\n\n\n<p>O Incra (Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria) foi acionado para investigar se houve viola\u00e7\u00e3o de normas que restringem a compra de terras rurais por estrangeiros, j\u00e1 que os ativos miner\u00e1rios se localizam em \u00e1reas sens\u00edveis nos tr\u00eas Estados. Em of\u00edcio, o instituto menciona riscos \u00e0 soberania brasileira: \u201cRevela-se contradit\u00f3rio que o Brasil, detentor de significativa diversidade e abund\u00e2ncia de recursos minerais estrat\u00e9gicos, permita a sistem\u00e1tica explora\u00e7\u00e3o dessas riquezas por agentes estrangeiros, sem o correspondente desenvolvimento de sua cadeia produtiva nacional\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>A Corex questiona a transa\u00e7\u00e3o no Cade (Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica) e na Comiss\u00e3o Europeia, alegando risco de concentra\u00e7\u00e3o de mercado e preju\u00edzos \u00e0 seguran\u00e7a de suprimento de pa\u00edses ocidentais. Na representa\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o brasileiro, afirma que \u201ca opera\u00e7\u00e3o permitir\u00e1 \u00e0 MMG Limited, controlada em \u00faltima inst\u00e2ncia pela China Minmetals Corporation, adquirir o controle da totalidade do neg\u00f3cio de n\u00edquel da Anglo American no Brasil\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Segundo a empresa, a venda consolidaria ainda mais o dom\u00ednio chin\u00eas sobre o mercado global. \u201cEm um cen\u00e1rio p\u00f3s-opera\u00e7\u00e3o, estima-se que entidades controladas em \u00faltima inst\u00e2ncia pelo governo chin\u00eas representariam at\u00e9 60% do fornecimento global de n\u00edquel, um n\u00edvel de poder de mercado que traz implica\u00e7\u00f5es estruturais substanciais para o Brasil e para a din\u00e2mica do mercado global\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">China e R\u00fassia refor\u00e7am sua alian\u00e7a<\/h2>\n\n\n\n<p>O ditador da China, Xi Jinping, disse que seu pa\u00eds e a R\u00fassia devem proteger conjuntamente os seus interesses de seguran\u00e7a e desenvolvimento. Ele afirmou que a rela\u00e7\u00e3o dos dois \u00e9 uma \u201cfonte de estabilidade para a paz mundial\u201d. Xi recebeu Vyacheslav Volodin, presidente do equivalente \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados no Brasil, que visita a China antes da viagem do ditador da R\u00fassia, Vladimir Putin, ao pa\u00eds.<\/p>\n\n\n\n<p>O ditador chin\u00eas destacou a amizade tradicional entre os dois pa\u00edses e disse que eles devem se unir aos pa\u00edses do \u201cSul Global\u201d como contrapeso \u00e0 ordem internacional dominada pelos Estados Unidos. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da Reuters. Putin visitar\u00e1 a China no fim de semana e ser\u00e1 o principal convidado estrangeiro em um desfile militar em Pequim. O evento vai marcar os 80 anos do fim da Segunda Guerra Mundial na \u00c1sia.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Tarc\u00edsio \u00e9 o \u201cqueridinho\u201d do mercado<\/h2>\n\n\n\n<p>O mercado financeiro, parece, entrou de vez na campanha presidencial de Tarc\u00edsio de Freitas. A queda de 0,19% do d\u00f3lar ontem foi explicada pela turma da Faria Lima por alguns fatores, entre eles a poss\u00edvel candidatura de Tarc\u00edsio a presidente&#8230; O atual governador de S\u00e3o Paulo seria \u201co queridinho do mercado\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Pagador de impostos contra o tarifa\u00e7o&#8230;<\/h2>\n\n\n\n<p>O governo federal definiu uma lista de alimentos que poder\u00e3o ser comprados de maneira simplificada por Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios depois de os produtos terem sido impactados pela tarifa de 50% dos Estados Unidos sobre importa\u00e7\u00f5es&nbsp;feitas ao Brasil.<\/p>\n\n\n\n<p>Est\u00e3o inclu\u00eddos: a\u00e7a\u00ed; \u00e1gua de coco; castanhas; manga; mel; uva; e uma s\u00e9rie de pescados, como til\u00e1pia, pargo e corvina. A portaria com a lista foi publicada em edi\u00e7\u00e3o extra do Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o na \u00faltima sexta-feira.<\/p>\n\n\n\n<p>Na avalia\u00e7\u00e3o do governo federal, o or\u00e7amento federal j\u00e1 previsto para programas de compras p\u00fablicas de alimentos, de cerca de R$ 6 bilh\u00f5es no ano, ser\u00e1 suficiente para absorver os alimentos inclu\u00eddos na lista simplificada.Faz tempo que \u00e9 assim&#8230; Sempre acham que a conta pode ser repassada aos pagadores de impostos&#8230;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bolsonaro vigiado, Moraes sem gabinete&#8230; E Israel chama Lula de antissemita<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":7630,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[6],"tags":[111,283,39,18,32,19,20,103],"class_list":["post-7629","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","hentry","category-noticias","tag-alexandre-de-moraes","tag-brasil","tag-censura","tag-china","tag-eua","tag-lula","tag-pt","tag-stf"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.8 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 26\/08\/2025 - Revista Timeline<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Bolsonaro vigiado, Moraes sem gabinete... E Israel chama Lula de antissemita, essas e outras not\u00edcias do Brasil e do mundo.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"pt_BR\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 26\/08\/2025 - Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Bolsonaro vigiado, Moraes sem gabinete... E Israel chama Lula de antissemita, essas e outras not\u00edcias do Brasil e do mundo.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2025-08-26T19:11:48+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2025-08-26T19:11:49+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/124a8833_1-scaled.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"2560\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"1685\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Escrito por\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. tempo de leitura\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"15 minutos\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"Article\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#article\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/\"},\"author\":{\"name\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17\"},\"headline\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 26\/08\/2025\",\"datePublished\":\"2025-08-26T19:11:48+00:00\",\"dateModified\":\"2025-08-26T19:11:49+00:00\",\"mainEntityOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/\"},\"wordCount\":2931,\"commentCount\":0,\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/124a8833_1-scaled.jpg\",\"keywords\":[\"alexandre de moraes\",\"brasil\",\"censura\",\"China\",\"eua\",\"Lula\",\"PT\",\"stf\"],\"articleSection\":[\"Not\u00edcias\"],\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"CommentAction\",\"name\":\"Comment\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#respond\"]}]},{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/\",\"name\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 26\/08\/2025 - Revista Timeline\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/124a8833_1-scaled.jpg\",\"datePublished\":\"2025-08-26T19:11:48+00:00\",\"dateModified\":\"2025-08-26T19:11:49+00:00\",\"description\":\"Bolsonaro vigiado, Moraes sem gabinete... E Israel chama Lula de antissemita, essas e outras not\u00edcias do Brasil e do mundo.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/124a8833_1-scaled.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/124a8833_1-scaled.jpg\",\"width\":2560,\"height\":1685,\"caption\":\"Na foto ministro Gilmar Mendes, o presidente da PGR, Paulo Gonet, e o ministro da Justi\u00e7a, Fl\u00e1vio Dino. (Foto: Jose Cruz\/Ag\u00eancia Brasil)\"},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"In\u00edcio\",\"item\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 26\/08\/2025\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"description\":\"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes\",\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"pt-BR\"},{\"@type\":\"Organization\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"logo\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"width\":512,\"height\":512,\"caption\":\"Revista Timeline\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\"},\"sameAs\":[\"https:\/\/x.com\/RedeTimeline\",\"https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#\",\"https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline\"]},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17\",\"name\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg\",\"caption\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\"},\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/redacao-timeline\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 26\/08\/2025 - Revista Timeline","description":"Bolsonaro vigiado, Moraes sem gabinete... E Israel chama Lula de antissemita, essas e outras not\u00edcias do Brasil e do mundo.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/","og_locale":"pt_BR","og_type":"article","og_title":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 26\/08\/2025 - Revista Timeline","og_description":"Bolsonaro vigiado, Moraes sem gabinete... E Israel chama Lula de antissemita, essas e outras not\u00edcias do Brasil e do mundo.","og_url":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/","og_site_name":"Revista Timeline","article_published_time":"2025-08-26T19:11:48+00:00","article_modified_time":"2025-08-26T19:11:49+00:00","og_image":[{"width":2560,"height":1685,"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/124a8833_1-scaled.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","twitter_card":"summary_large_image","twitter_creator":"@RedeTimeline","twitter_site":"@RedeTimeline","twitter_misc":{"Escrito por":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","Est. tempo de leitura":"15 minutos"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"Article","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#article","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/"},"author":{"name":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17"},"headline":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 26\/08\/2025","datePublished":"2025-08-26T19:11:48+00:00","dateModified":"2025-08-26T19:11:49+00:00","mainEntityOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/"},"wordCount":2931,"commentCount":0,"publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/124a8833_1-scaled.jpg","keywords":["alexandre de moraes","brasil","censura","China","eua","Lula","PT","stf"],"articleSection":["Not\u00edcias"],"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"CommentAction","name":"Comment","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#respond"]}]},{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/","name":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 26\/08\/2025 - Revista Timeline","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/124a8833_1-scaled.jpg","datePublished":"2025-08-26T19:11:48+00:00","dateModified":"2025-08-26T19:11:49+00:00","description":"Bolsonaro vigiado, Moraes sem gabinete... E Israel chama Lula de antissemita, essas e outras not\u00edcias do Brasil e do mundo.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#breadcrumb"},"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#primaryimage","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/124a8833_1-scaled.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/124a8833_1-scaled.jpg","width":2560,"height":1685,"caption":"Na foto ministro Gilmar Mendes, o presidente da PGR, Paulo Gonet, e o ministro da Justi\u00e7a, Fl\u00e1vio Dino. (Foto: Jose Cruz\/Ag\u00eancia Brasil)"},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-26-8-2025\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"In\u00edcio","item":"https:\/\/revistatimeline.com\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 26\/08\/2025"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","name":"Revista Timeline","description":"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes","publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"pt-BR"},{"@type":"Organization","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization","name":"Revista Timeline","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","logo":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","width":512,"height":512,"caption":"Revista Timeline"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/"},"sameAs":["https:\/\/x.com\/RedeTimeline","https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#","https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline"]},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17","name":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg","caption":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline"},"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/redacao-timeline\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7629","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7629"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7629\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7632,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7629\/revisions\/7632"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7630"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7629"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7629"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7629"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":7052,"date":"2025-08-01T17:15:32","date_gmt":"2025-08-01T21:15:32","guid":{"rendered":"https:\/\/revistatimeline.com\/?p=7052"},"modified":"2025-08-01T17:15:33","modified_gmt":"2025-08-01T21:15:33","slug":"carta-aberta-aos-brasileiros","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/","title":{"rendered":"Carta aberta aos brasileiros"},"content":{"rendered":"\n<p>Irm\u00e3os de p\u00e1tria e prop\u00f3sito,<\/p>\n\n\n\n<p>Chegou a nossa vez de virar o jogo, de reescrever a nossa hist\u00f3ria. N\u00e3o\u00a0podemos mais aceitar o que nos foi tirado, a dignidade que nos foi usurpada, a liberdade que foi cerceada. Dia 3 de agosto \u00e9 o dia do verde\u00a0e amarelo, o dia de ir para a rua, o dia de resgatar o Brasil que nos foi\u00a0roubado. Isso n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um convite, n\u00e3o \u00e9 um mero chamado; \u00e9 um grito\u00a0que vem l\u00e1 do fundo da nossa alma, um clamor que ecoa em cada cora\u00e7\u00e3o\u00a0que anseia por um futuro melhor, um chamado urgente, desesperado e\u00a0apaixonado pela nossa liberdade e pela nossa dignidade. \u00c9 um grito de\u00a0guerra, um chamado \u00e0 batalha por um Brasil que merecemos.<\/p>\n\n\n\n<p>Precisamos entender algo fundamental, uma verdade que tem sido distorcida e ignorada por muito tempo: n\u00e3o adianta mais esperar que a mudan\u00e7a venha de dentro da pol\u00edtica. N\u00e3o podemos ser ing\u00eanuos a ponto\u00a0de acreditar que aqueles que se beneficiam do sistema v\u00e3o, por vontade\u00a0pr\u00f3pria, desmont\u00e1-lo. O poder, a gente sabe, \u00e9 muito tentador para o ser humano, um\u00a0superpoder\u00a0que corrompe, que seduz, que inebria. Por isso, ele precisa estar sempre nas m\u00e3os do povo, descentralizado, dilu\u00eddo entre milh\u00f5es de vozes e vontades. N\u00e3o d\u00e1 para saber o que algu\u00e9m far\u00e1 com tanto poder, com um superpoder que lhe foi concedido e que alguns usaram para crescer \u00e0s nossas custas, para inverter completamente a l\u00f3gica de um pa\u00eds.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00f3s viramos os empregados deles, quando na verdade eles deveriam ser nossos funcion\u00e1rios, servidores do povo que paga seus impostos, do povo que sustenta essa m\u00e1quina com o suor do seu trabalho. Essa l\u00f3gica foi perversamente distorcida no Brasil, e \u00e9 por isso que eles jamais v\u00e3o diminuir o pr\u00f3prio poder. A verdade \u00e9 essa, nua e crua: eles n\u00e3o v\u00e3o mudar. Isso, meus amigos, \u00e9 conosco, o povo. Somos n\u00f3s que detemos o poder, somos n\u00f3s que devemos exerc\u00ea-lo. Todas as vezes em que conseguimos algo, todas as conquistas, todos os avan\u00e7os, isso se deu porque o povo foi para cima, fez press\u00e3o, entendeu o processo, se uniu e agiu. Se n\u00e3o agirmos agora, se n\u00e3o nos levantarmos, se n\u00e3o mostrarmos a nossa for\u00e7a, vamos ter mais d\u00e9cadas de atraso no Brasil, mais sofrimento, mais empobrecimento, mais desesperan\u00e7a&#8230; N\u00e3o podemos permitir que isso aconte\u00e7a.<\/p>\n\n\n\n<p>Eu me lembro, e tenho a certeza, assim como nosso querido deputado Marcel van Hattem, de que o que aconteceu na Argentina foi um marco, um divisor de \u00e1guas, um momento important\u00edssimo que abriu o caminho, que pavimentou a estrada para o que vamos viver agora no Brasil. Na Argentina, o povo come\u00e7ou a tomar as ruas, a se levantar, a dizer &#8220;basta&#8221;. Muita gente que nem ligava para pol\u00edtica, que estava desiludida ou acomodada percebeu a gravidade da situa\u00e7\u00e3o: se n\u00e3o fizesse nada, o pa\u00eds viraria uma Venezuela. E olha que o processo j\u00e1 estava bem avan\u00e7ado, com o casal Kirchner e seus vassalos tendo destru\u00eddo a economia, o ensino, todos os \u00edndices sociais que, no passado, fizeram da Argentina um dos pa\u00edses mais ricos do mundo. E s\u00f3 um choque de&nbsp;realidade, que o Milei trouxe, defendendo a liberdade de mercado e mais liberdade em geral, p\u00f4de tirar a Argentina daquele buraco, daquele abismo no qual estava caindo.<\/p>\n\n\n\n<p>O que mais nos inspirou, a mim e ao Marcel, o que encheu nossos cora\u00e7\u00f5es de esperan\u00e7a e nos deu novo f\u00f4lego foi ver tanto jovem na rua, segurando bandeiras da liberdade, com os olhos brilhando e a voz em punho. Gente que, com certeza, n\u00e3o se interessava por pol\u00edtica at\u00e9 ent\u00e3o&#8230; Muitos eram t\u00e3o novos que nunca tinham votado. Aquele momento na Argentina nos deu muito, muito \u00e2nimo e uma motiva\u00e7\u00e3o inabal\u00e1vel para voltar ao Brasil e seguir com o nosso trabalho, nessa luta incans\u00e1vel. Ver a juventude liderando esse movimento nas ruas, por meio de uma figura que prega um Estado menor e mais liberdade para as pessoas, foi a confirma\u00e7\u00e3o de que o poder deve ser, e sempre ser\u00e1, do povo. Marcel tem certeza, e eu compartilho dessa certeza, de que esse momento que a Argentina viveu, essa fa\u00edsca de liberdade, que isso vai se repetir no Brasil, e a gente vai mudar as coisas, vai transformar o nosso pa\u00eds para sempre.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 essencial que cada um de voc\u00eas entenda, do mais profundo do seu ser:&nbsp;cada vez que o Estado cresce, cada vez que a m\u00e1quina burocr\u00e1tica se&nbsp;expande, o poder desses burocratas aumenta exponencialmente e, com isso,&nbsp;diminui a sua liberdade de agir, de empreender, de falar, de ir e vir. Mesmo que voc\u00ea n\u00e3o se envolva diretamente com a pol\u00edtica, mesmo que ache que isso n\u00e3o afeta voc\u00ea, todo esse processo rouba seu poder de compra por meio da infla\u00e7\u00e3o, corroendo o seu dinheiro, o seu futuro, os seus sonhos. No fim das contas, voc\u00ea paga por tudo isso e, com menos dinheiro, tem menos espa\u00e7o para consumir, porque uma parte cada vez maior do seu suado dinheiro vai para a infla\u00e7\u00e3o e para manter esse Estado gigante e seus impostos escorchantes.<\/p>\n\n\n\n<p>E isso s\u00f3 vai mudar se a gente tiver consci\u00eancia e for para a rua. N\u00e3o vai mudar, se a gente n\u00e3o se levantar e lutar pelo que \u00e9 do povo por direito. Por isso, \u00e9 t\u00e3o importante n\u00f3s sairmos e exigirmos as mudan\u00e7as que n\u00e3o vir\u00e3o dos pol\u00edticos, as mudan\u00e7as que eles n\u00e3o querem nos dar. Toda e qualquer mudan\u00e7a, a verdadeira e duradoura mudan\u00e7a tem de vir das nossas m\u00e3os, da nossa uni\u00e3o, da nossa for\u00e7a. N\u00e3o vamos esperar um l\u00edder perfeito, um salvador da p\u00e1tria, porque isso n\u00e3o existe, e a hist\u00f3ria nos mostra que a centraliza\u00e7\u00e3o do poder \u00e9 o caminho para a tirania. O poder deve ser sempre de todos n\u00f3s, com muito mais poder nas m\u00e3os do povo e um Estado o menor poss\u00edvel, que nos sirva e n\u00e3o nos oprima.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 hora de agir. \u00c9 hora de mostrar a nossa for\u00e7a, de parar o pa\u00eds, do jeito que tem de ser, com a voz do povo ressoando nas ruas. Chega de aceitar, de se conformar com d\u00e9cadas de atraso, com a mediocridade que nos \u00e9 imposta. Chega de sermos aglutinados, de nos curvar diante daqueles que deveriam nos servir. Consci\u00eancia e a\u00e7\u00e3o. Vamos \u00e0s ruas! Vamos juntos construir o Brasil&nbsp;que merecemos, um Brasil livre, pr\u00f3spero e digno! Com a for\u00e7a inabal\u00e1vel do nosso povo, com a esperan\u00e7a que nos move e a coragem que nos impulsiona.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sobre o 3 de agosto<\/p>\n","protected":false},"author":1606,"featured_media":7053,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[672],"tags":[1989,283,1990],"class_list":["post-7052","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","hentry","category-brasil","tag-3-de-agosto","tag-brasil","tag-carta"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.8 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Carta aberta aos brasileiros - Revista Timeline<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Dia 3 de agosto \u00e9 o dia do verde\u00a0e amarelo, o dia de ir para a rua, o dia de resgatar o Brasil que nos foi\u00a0roubado.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"pt_BR\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Carta aberta aos brasileiros - Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Dia 3 de agosto \u00e9 o dia do verde\u00a0e amarelo, o dia de ir para a rua, o dia de resgatar o Brasil que nos foi\u00a0roubado.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2025-08-01T21:15:32+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2025-08-01T21:15:33+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/Flag_of_Brazil.svg.png\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1920\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"1344\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/png\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Bruno Musa\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Escrito por\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Bruno Musa\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. tempo de leitura\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"7 minutos\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"Article\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#article\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/\"},\"author\":{\"name\":\"Bruno Musa\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/766679f95f33683e61ba2fb933256837\"},\"headline\":\"Carta aberta aos brasileiros\",\"datePublished\":\"2025-08-01T21:15:32+00:00\",\"dateModified\":\"2025-08-01T21:15:33+00:00\",\"mainEntityOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/\"},\"wordCount\":1187,\"commentCount\":2,\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/Flag_of_Brazil.svg.png\",\"keywords\":[\"3 de agosto\",\"brasil\",\"carta\"],\"articleSection\":[\"Brasil\"],\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"CommentAction\",\"name\":\"Comment\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#respond\"]}]},{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/\",\"name\":\"Carta aberta aos brasileiros - Revista Timeline\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/Flag_of_Brazil.svg.png\",\"datePublished\":\"2025-08-01T21:15:32+00:00\",\"dateModified\":\"2025-08-01T21:15:33+00:00\",\"description\":\"Dia 3 de agosto \u00e9 o dia do verde\u00a0e amarelo, o dia de ir para a rua, o dia de resgatar o Brasil que nos foi\u00a0roubado.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/Flag_of_Brazil.svg.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/Flag_of_Brazil.svg.png\",\"width\":1920,\"height\":1344,\"caption\":\"Bandeira do Brasil\"},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"In\u00edcio\",\"item\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Carta aberta aos brasileiros\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"description\":\"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes\",\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"pt-BR\"},{\"@type\":\"Organization\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"logo\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"width\":512,\"height\":512,\"caption\":\"Revista Timeline\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\"},\"sameAs\":[\"https:\/\/x.com\/RedeTimeline\",\"https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#\",\"https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline\"]},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/766679f95f33683e61ba2fb933256837\",\"name\":\"Bruno Musa\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/12\/cropped-bruno-musa-96x96.jpeg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/12\/cropped-bruno-musa-96x96.jpeg\",\"caption\":\"Bruno Musa\"},\"sameAs\":[\"https:\/\/brunomusa.com.br\/investimento\/\"],\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/bruno-musa\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Carta aberta aos brasileiros - Revista Timeline","description":"Dia 3 de agosto \u00e9 o dia do verde\u00a0e amarelo, o dia de ir para a rua, o dia de resgatar o Brasil que nos foi\u00a0roubado.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/","og_locale":"pt_BR","og_type":"article","og_title":"Carta aberta aos brasileiros - Revista Timeline","og_description":"Dia 3 de agosto \u00e9 o dia do verde\u00a0e amarelo, o dia de ir para a rua, o dia de resgatar o Brasil que nos foi\u00a0roubado.","og_url":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/","og_site_name":"Revista Timeline","article_published_time":"2025-08-01T21:15:32+00:00","article_modified_time":"2025-08-01T21:15:33+00:00","og_image":[{"width":1920,"height":1344,"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/Flag_of_Brazil.svg.png","type":"image\/png"}],"author":"Bruno Musa","twitter_card":"summary_large_image","twitter_creator":"@RedeTimeline","twitter_site":"@RedeTimeline","twitter_misc":{"Escrito por":"Bruno Musa","Est. tempo de leitura":"7 minutos"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"Article","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#article","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/"},"author":{"name":"Bruno Musa","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/766679f95f33683e61ba2fb933256837"},"headline":"Carta aberta aos brasileiros","datePublished":"2025-08-01T21:15:32+00:00","dateModified":"2025-08-01T21:15:33+00:00","mainEntityOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/"},"wordCount":1187,"commentCount":2,"publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/Flag_of_Brazil.svg.png","keywords":["3 de agosto","brasil","carta"],"articleSection":["Brasil"],"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"CommentAction","name":"Comment","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#respond"]}]},{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/","name":"Carta aberta aos brasileiros - Revista Timeline","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/Flag_of_Brazil.svg.png","datePublished":"2025-08-01T21:15:32+00:00","dateModified":"2025-08-01T21:15:33+00:00","description":"Dia 3 de agosto \u00e9 o dia do verde\u00a0e amarelo, o dia de ir para a rua, o dia de resgatar o Brasil que nos foi\u00a0roubado.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#breadcrumb"},"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#primaryimage","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/Flag_of_Brazil.svg.png","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/08\/Flag_of_Brazil.svg.png","width":1920,"height":1344,"caption":"Bandeira do Brasil"},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/carta-aberta-aos-brasileiros\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"In\u00edcio","item":"https:\/\/revistatimeline.com\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Carta aberta aos brasileiros"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","name":"Revista Timeline","description":"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes","publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"pt-BR"},{"@type":"Organization","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization","name":"Revista Timeline","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","logo":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","width":512,"height":512,"caption":"Revista Timeline"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/"},"sameAs":["https:\/\/x.com\/RedeTimeline","https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#","https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline"]},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/766679f95f33683e61ba2fb933256837","name":"Bruno Musa","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/12\/cropped-bruno-musa-96x96.jpeg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/12\/cropped-bruno-musa-96x96.jpeg","caption":"Bruno Musa"},"sameAs":["https:\/\/brunomusa.com.br\/investimento\/"],"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/bruno-musa\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7052","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1606"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7052"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7052\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7054,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7052\/revisions\/7054"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7053"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7052"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7052"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7052"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":6660,"date":"2025-07-16T14:24:46","date_gmt":"2025-07-16T18:24:46","guid":{"rendered":"https:\/\/revistatimeline.com\/?p=6660"},"modified":"2025-07-16T14:24:47","modified_gmt":"2025-07-16T18:24:47","slug":"resumo-de-noticias-16-7-2025","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/","title":{"rendered":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 16\/07\/2025"},"content":{"rendered":"\n<h2 class=\"wp-block-heading\">EUA abrem investiga\u00e7\u00e3o comercial sobre o Brasil<\/h2>\n\n\n\n<p>O Escrit\u00f3rio do Representante de Com\u00e9rcio dos Estados Unidos (USTR) iniciou uma investiga\u00e7\u00e3o comercial contra o Brasil, com base na Se\u00e7\u00e3o 301 da Lei Comercial dos EUA, criada em 1974. A medida foi anunciada nessa ter\u00e7a-feira, menos de uma semana depois de o presidente Donald Trump taxar os produtos brasileiros em 50%.<\/p>\n\n\n\n<p>Em um comunicado, o USTR afirmou que a an\u00e1lise visa a investigar pr\u00e1ticas comerciais desleais do Brasil em rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos, e citou como exemplo as recentes disputas judiciais entre Brasil e plataformas digitais americanas.<\/p>\n\n\n\n<p>A Se\u00e7\u00e3o 301 \u00e9 usada para responder ao que o governo americano classifica como \u201cpr\u00e1ticas injustific\u00e1veis, irracionais ou discriminat\u00f3rias de governo estrangeiros\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>As investiga\u00e7\u00f5es v\u00e3o se aprofundar em cinco frentes: com\u00e9rcio digital e servi\u00e7os de pagamento; tarifas preferenciais (o Brasil estaria concedendo tarifas de importa\u00e7\u00e3o menores a parceiros estrat\u00e9gicos, como M\u00e9xico e \u00cdndia, em detrimento dos Estados Unidos); combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o; prote\u00e7\u00e3o de propriedade intelectual; mercado de etanol; e desmatamento ilegal.<\/p>\n\n\n\n<p>O governo Trump abriu prazo para envio de coment\u00e1rios p\u00fablicos sobre o caso at\u00e9 18 de agosto de 2025 e realizar\u00e1 uma audi\u00eancia p\u00fablica em Washington no dia 3 de setembro. Com base nas informa\u00e7\u00f5es coletadas, o USTR decidir\u00e1 se imp\u00f5e san\u00e7\u00f5es comerciais ao Brasil.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Brasil do PT quer dialogar com EUA<\/h2>\n\n\n\n<p>O ministro do Desenvolvimento, da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio, Geraldo Alckmin, vai se reunir hoje com a C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Americana para tratar das medidas impostas ao Brasil pelo presidente dos Estados Unidos, Donald Trump.<\/p>\n\n\n\n<p>O governo brasileiro deve seguir os protocolos estabelecidos e pedir a revis\u00e3o da tarifa. A ideia \u00e9 seguir um roteiro \u201ccom di\u00e1logo e negocia\u00e7\u00e3o\u201d para que n\u00e3o seja necess\u00e1rio utilizar a Lei de Reciprocidade.<\/p>\n\n\n\n<p>Paulo Gonet est\u00e1 na mira do governo americano<\/p>\n\n\n\n<p>O governo de Donald Trump discute medidas a serem adotadas depois que o procurador-geral da Rep\u00fablica, Paulo Gonet, pediu a condena\u00e7\u00e3o do ex-presidente Jair Bolsonaro com penas que chegam a 43 anos de pris\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Um dos temas em an\u00e1lise pela Casa Branca \u00e9 a possibilidade de aplicar san\u00e7\u00f5es a Gonet, nos mesmos moldes das estudadas contra o ministro Alexandre de Moraes.<\/p>\n\n\n\n<p>As puni\u00e7\u00f5es cogitadas contra o magistrado e o procurador s\u00e3o via Lei Magnitsky e Lei de Poderes Econ\u00f4micos de Emerg\u00eancia Internacional. O deputado federal licenciado Eduardo Bolsonaro participa das conversas em Washington.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Delegado F\u00e1bio Shor n\u00e3o prestou depoimento<\/h2>\n\n\n\n<p>O advogado de defesa de Filipe Martins, Jeffrey Chiquini, tem feito duras cr\u00edticas ao ministro Alexandre de Moraes. O STF deveria ouvir hoje mais 29 testemunhas dos n\u00facleos 2 e 4 no julgamento fajuto sobre \u201ctentativa de golpe de Estado\u201d. As testemunhas s\u00e3o de Filipe Martins e Marcelo C\u00e2mara, ex-assessores de Jair Bolsonaro e r\u00e9us pelo n\u00facleo 2. S\u00f3 que o advogado disse que Moraes n\u00e3o intimou todas as testemunhas listadas pelas defesas, entre elas o delegado da Pol\u00edcia Federal F\u00e1bio Shor. Como n\u00e3o foi intimado por Moraes, o delegado n\u00e3o compareceu ao plen\u00e1rio da Primeira Turma do STF.<\/p>\n\n\n\n<p>Shor passou a ser o respons\u00e1vel pelo inqu\u00e9rito das mil\u00edcias digitais, que mira o ex-presidente Jair Bolsonaro, no in\u00edcio de 2022, quando a delegada Denisse Ribeiro, at\u00e9 ent\u00e3o titular das apura\u00e7\u00f5es, saiu de licen\u00e7a maternidade.<\/p>\n\n\n\n<p>Com o fim do governo e in\u00edcio da gest\u00e3o Lula, o delegado avan\u00e7ou com a investiga\u00e7\u00e3o, que resultou em buscas contra Bolsonaro e seus aliados e, por fim, no indiciamento do ex-presidente na apura\u00e7\u00e3o sobre a \u201ctrama golpista\u201d. O delegado \u00e9 um dos quatro que assinam o relat\u00f3rio de indiciamento.<\/p>\n\n\n\n<p>Est\u00e3o dentro do inqu\u00e9rito das mil\u00edcias, al\u00e9m da apura\u00e7\u00e3o sobre a trama golpista, o caso da fraude no cart\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o, a investiga\u00e7\u00e3o sobre desvios de verbas de cart\u00e3o corporativo, a apropria\u00e7\u00e3o de presentes que Bolsonaro recebeu de l\u00edderes estrangeiros ainda como presidente, e a dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas sobre as urnas&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>No caso dos presentes, Shor afirmou em relat\u00f3rio que \u201ca atua\u00e7\u00e3o il\u00edcita teve o objetivo de desviar bens cujo valor mercadol\u00f3gico chega a US$ 4,5 milh\u00f5es\u201d. Depois, a Pol\u00edcia Federal corrigiu o valor para US$ 1,2 milh\u00e3o, uma \u201cpequena\u201d diferen\u00e7a.<\/p>\n\n\n\n<p>Shor j\u00e1 foi chamado pelo senador Marcos do Val de \u201ccapataz de Moraes\u201d, por executar ordens ilegais do ministro, mesmo com a oposi\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, com \u201ca\u00e7\u00f5es desumanas e inaceit\u00e1veis\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O delegado tamb\u00e9m foi acusado pelo deputado Marcel van Hattem, na tribuna da C\u00e2mara, em agosto de 2024, de produzir diversos relat\u00f3rios fraudulentos, inclusive contra Filipe Martins. Shor tamb\u00e9m perseguiu a filha adolescente do exilado Oswaldo Eust\u00e1quio, amea\u00e7ando prender a m\u00e3e dela se a jovem usasse as redes sociais. Ele tamb\u00e9m est\u00e1 por tr\u00e1s da opera\u00e7\u00e3o da PF feita na casa do deputado federal Carlos Jordy, em janeiro de 2024\u2026 Marcel van Hattem acabou sendo indiciado pela Pol\u00edcia Federal.<\/p>\n\n\n\n<p>Foi Shor tamb\u00e9m quem \u201cinvestigou\u201d os empres\u00e1rios que tiveram mensagens em um grupo particular de WhatsApp vazadas, entre eles Luciano Hang.<\/p>\n\n\n\n<p>O advogado de Filipe Martins, Jeffrey Chiquini, tamb\u00e9m disse que teve a palavra cassada por Alexandre de Moraes quando fazia perguntas ao ex-ministro-chefe do GSI G. Dias. O julgamento \u00e9 t\u00e3o fajuto, que todos os tipos de abuso, arb\u00edtrio e ilegalidade praticados por Alexandre de Moraes t\u00eam sido tolerados&#8230;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">A milion\u00e1ria propaganda enganosa do governo<\/h2>\n\n\n\n<p>A Secom (Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia) abriu licita\u00e7\u00e3o para contratar tr\u00eas empresas que v\u00e3o gerenciar a comunica\u00e7\u00e3o do governo Lula. O processo prev\u00ea investimento de R$ 98,3 milh\u00f5es, com contrato de 12 meses, podendo ser prorrogado. A iniciativa substitui licita\u00e7\u00e3o anterior, de R$ 197,7 milh\u00f5es que o TCU (Tribunal de Contas da Uni\u00e3o) suspendeu em junho de 2024 depois de identificar ind\u00edcios de fraude, a partir de suposto vazamento das propostas das licitantes. Em agosto, a licita\u00e7\u00e3o foi revogada.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Os rob\u00f4s da mil\u00edcia digital petista<\/h2>\n\n\n\n<p>Perfis de esquerda com poucos seguidores e ind\u00edcios de comportamento automatizado e coordenado concentraram boa parte da mobiliza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao ex-presidente Jair Bolsonaro e ao presidente americano Donald Trump na rede social X, depois do an\u00fancio do tarifa\u00e7o a produtos brasileiros.<\/p>\n\n\n\n<p>Dados reunidos com o uso da ferramenta de monitoramento Brandwatch mostram que cerca de um ter\u00e7o do 1,6 milh\u00e3o de postagens com o mote \u201cBolsonaro taxou o Brasil\u201d, feitas ao longo da \u00faltima semana, partiu de um conjunto pequeno de contas com alto volume e frequ\u00eancia de publica\u00e7\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p>Do total de 149 mil contas analisadas entre 9 e 14 de julho, cerca de mil delas concentraram 31% de todo o conte\u00fado compartilhado em defesa do governo Lula.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Nikolas Ferreira pede o impeachment de Lula<\/h2>\n\n\n\n<p>O deputado federal Nikolas Ferreira (PL-MG) protocolou, nessa ter\u00e7a-feira, um pedido de impeachment contra Lula na C\u00e2mara dos Deputados. O pedido se baseia em supostos crimes de responsabilidade cometidos pelo petista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica externa.<\/p>\n\n\n\n<p>De acordo com o pedido, subscrito por 72 parlamentares, a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa de Lula \u201ccompromete a dignidade da Na\u00e7\u00e3o, afronta princ\u00edpios constitucionais e exp\u00f5e o Brasil a riscos diplom\u00e1ticos e estrat\u00e9gicos graves\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Alguns pontos abordados pelo pedido de impeachment s\u00e3o: aproxima\u00e7\u00e3o com regimes autorit\u00e1rios como o Ir\u00e3, incluindo a permiss\u00e3o para atraca\u00e7\u00e3o de navios de guerra iranianos no territ\u00f3rio nacional; recusa do governo brasileiro em classificar o PCC como grupo terrorista, mesmo diante de pedidos formais dos Estados Unidos; campanha aberta pela desdolariza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio internacional no \u00e2mbito do BRICS, com discurso de enfrentamento ao d\u00f3lar; declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que ironizam e ofendem l\u00edderes de na\u00e7\u00f5es parceiras, como o ex-presidente Donald Trump, o que teria contribu\u00eddo para o acirramento da crise diplom\u00e1tica entre Brasil e Estados Unidos.<\/p>\n\n\n\n<p>No pedido, o parlamentar sustenta que tais condutas atentam contra a probidade na administra\u00e7\u00e3o, conforme previsto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e configuram comportamento incompat\u00edvel com a dignidade, a honra e o decoro do cargo, de acordo com a Lei do Impeachment.<\/p>\n\n\n\n<p>O documento ser\u00e1 analisado pela Presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados, que decidir\u00e1 sobre o seu eventual seguimento.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Dias Toffoli libera, mais uma vez, a corrup\u00e7\u00e3o<\/h2>\n\n\n\n<p>O ministro Dias Toffoli, do STF, anulou todos os atos da opera\u00e7\u00e3o Lava Jato contra o doleiro Alberto Youssef. A decis\u00e3o invalida senten\u00e7as proferidas pelo ent\u00e3o juiz Sergio Moro, atualmente senador pelo Uni\u00e3o Brasil (PR). O acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada firmado por Youssef foi mantido. Toffoli atendeu a um pedido da defesa apresentado em junho deste ano. Em sua decis\u00e3o, afirmou que houve conluio entre Moro e procuradores da Lava Jato para prejudicar Youssef: \u201cA parcialidade do ju\u00edzo da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba extrapolou todos os limites\u201d, escreveu o ministro. \u201cO conluio entre Pol\u00edcia Federal, Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e o ex-juiz Sergio Moro permitia um jogo de cartas marcadas\u201d, afirmou Toffoli. Claro que ele n\u00e3o enxerga nada parecido na persegui\u00e7\u00e3o a Jair Bolsonaro e seus aliados e apoiadores&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>O ministro tamb\u00e9m citou informa\u00e7\u00f5es reveladas pela opera\u00e7\u00e3o Spoofing, que, segundo ele, expuseram um \u201ccomplexo sistema de captura do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico para o desenvolvimento de projetos pessoais e pol\u00edticos\u201d. A Spoofing, deflagrada em 2019 pela Pol\u00edcia Federal, investigou o ataque de&nbsp;<em>hackers<\/em>&nbsp;a celulares de integrantes da Lava Jato, incluindo Moro e ex-procuradores da opera\u00e7\u00e3o. As mensagens foram obtidas ilegalmente e nunca foram periciadas, mas, mesmo assim, para Toffoli, servem como prova de alguma coisa&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Em seu perfil no X, Moro afirmou que a medida do ministro do STF \u201creflete a invers\u00e3o de valores morais pela qual o Brasil passa, refor\u00e7a a impunidade e abre portas para novos esc\u00e2ndalos\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Argentina combate a corrup\u00e7\u00e3o dos amigos de Lula<\/h2>\n\n\n\n<p>Um juiz argentino determinou que os 9 condenados por corrup\u00e7\u00e3o no caso chamado \u201cVialidade\u201d, entre eles a ex-presidente Cristina Kirchner, dever\u00e3o pagar uma multa de quase 700 bilh\u00f5es de pesos argentinos (cerca de R$ 3 bilh\u00f5es) no prazo de 10 dias \u00fateis. A decis\u00e3o foi tomada pelo Tribunal Oral Federal 2, estabelecendo o prazo final para pagamento nas primeiras horas de 13 de agosto de 2025.<\/p>\n\n\n\n<p>O valor bilion\u00e1rio foi definido depois de o tribunal receber um relat\u00f3rio do corpo de peritos cont\u00e1beis da Suprema Corte argentina, que atualizou o montante a ser devolvido pelos condenados. Caso o prazo n\u00e3o seja observado, a pr\u00f3xima etapa ser\u00e1 a execu\u00e7\u00e3o dos bens dos condenados at\u00e9 atingir o valor fixado.<\/p>\n\n\n\n<p>O tribunal ordenou ao Banco da Na\u00e7\u00e3o Argentina a abertura de uma conta judicial espec\u00edfica \u201cpara materializar o pagamento em quest\u00e3o\u201d. Segundo informa\u00e7\u00f5es publicadas pelo jornal argentino Clar\u00edn, que teve acesso \u00e0 decis\u00e3o, a Justi\u00e7a argentina rejeitou os c\u00e1lculos apresentados tanto pelo perito que representa Cristina Kirchner quanto pelos representantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico.<\/p>\n\n\n\n<p>Os ju\u00edzes classificaram o objeto da senten\u00e7a como um \u201cgrav\u00edssimo caso de corrup\u00e7\u00e3o\u201d, ao analisarem o valor. Segundo a resolu\u00e7\u00e3o, o montante corresponde \u00e0 determina\u00e7\u00e3o fidedigna do dano causado ao er\u00e1rio p\u00fablico. Os 9 condenados, incluindo a ex-presidente e o empres\u00e1rio L\u00e1zaro B\u00e1ez, foram intimados a realizar o pagamento. Essa \u00e9 a primeira condena\u00e7\u00e3o de Cristina Kirchner confirmada pela Suprema Corte da Argentina. O caso envolve irregularidades em obras p\u00fablicas realizadas na prov\u00edncia de Santa Cruz, na Patag\u00f4nia, durante os governos Kirchner.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A sem-vergonhice de Moraes, o Brasil e Gonet na mira dos EUA, a milion\u00e1ria propaganda enganosa do governo e os rob\u00f4s da mil\u00edcia digital petista<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":6662,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[6],"tags":[111,283,32,19,20,103],"class_list":["post-6660","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","hentry","category-noticias","tag-alexandre-de-moraes","tag-brasil","tag-eua","tag-lula","tag-pt","tag-stf"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.8 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 16\/07\/2025 - Revista Timeline<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"A sem-vergonhice de Moraes, o Brasil e Gonet na mira dos EUA, a milion\u00e1ria propaganda enganosa do governo e os rob\u00f4s da mil\u00edcia digital petista.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"pt_BR\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 16\/07\/2025 - Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"A sem-vergonhice de Moraes, o Brasil e Gonet na mira dos EUA, a milion\u00e1ria propaganda enganosa do governo e os rob\u00f4s da mil\u00edcia digital petista.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2025-07-16T18:24:46+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2025-07-16T18:24:47+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/07\/jfcrz_abr_01021911164df-scaled.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"2560\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"1707\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Escrito por\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. tempo de leitura\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"11 minutos\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"Article\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#article\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/\"},\"author\":{\"name\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17\"},\"headline\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 16\/07\/2025\",\"datePublished\":\"2025-07-16T18:24:46+00:00\",\"dateModified\":\"2025-07-16T18:24:47+00:00\",\"mainEntityOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/\"},\"wordCount\":1994,\"commentCount\":0,\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/07\/jfcrz_abr_01021911164df-scaled.jpg\",\"keywords\":[\"alexandre de moraes\",\"brasil\",\"eua\",\"Lula\",\"PT\",\"stf\"],\"articleSection\":[\"Not\u00edcias\"],\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"CommentAction\",\"name\":\"Comment\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#respond\"]}]},{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/\",\"name\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 16\/07\/2025 - Revista Timeline\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/07\/jfcrz_abr_01021911164df-scaled.jpg\",\"datePublished\":\"2025-07-16T18:24:46+00:00\",\"dateModified\":\"2025-07-16T18:24:47+00:00\",\"description\":\"A sem-vergonhice de Moraes, o Brasil e Gonet na mira dos EUA, a milion\u00e1ria propaganda enganosa do governo e os rob\u00f4s da mil\u00edcia digital petista.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/07\/jfcrz_abr_01021911164df-scaled.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/07\/jfcrz_abr_01021911164df-scaled.jpg\",\"width\":2560,\"height\":1707,\"caption\":\"O ministro do STF, Dias Tofolli. (Foto: Jos\u00e9 Cruz\/Ag\u00eancia Brasil)\"},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"In\u00edcio\",\"item\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 16\/07\/2025\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"description\":\"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes\",\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"pt-BR\"},{\"@type\":\"Organization\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"logo\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"width\":512,\"height\":512,\"caption\":\"Revista Timeline\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\"},\"sameAs\":[\"https:\/\/x.com\/RedeTimeline\",\"https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#\",\"https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline\"]},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17\",\"name\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg\",\"caption\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\"},\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/redacao-timeline\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 16\/07\/2025 - Revista Timeline","description":"A sem-vergonhice de Moraes, o Brasil e Gonet na mira dos EUA, a milion\u00e1ria propaganda enganosa do governo e os rob\u00f4s da mil\u00edcia digital petista.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/","og_locale":"pt_BR","og_type":"article","og_title":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 16\/07\/2025 - Revista Timeline","og_description":"A sem-vergonhice de Moraes, o Brasil e Gonet na mira dos EUA, a milion\u00e1ria propaganda enganosa do governo e os rob\u00f4s da mil\u00edcia digital petista.","og_url":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/","og_site_name":"Revista Timeline","article_published_time":"2025-07-16T18:24:46+00:00","article_modified_time":"2025-07-16T18:24:47+00:00","og_image":[{"width":2560,"height":1707,"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/07\/jfcrz_abr_01021911164df-scaled.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","twitter_card":"summary_large_image","twitter_creator":"@RedeTimeline","twitter_site":"@RedeTimeline","twitter_misc":{"Escrito por":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","Est. tempo de leitura":"11 minutos"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"Article","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#article","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/"},"author":{"name":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17"},"headline":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 16\/07\/2025","datePublished":"2025-07-16T18:24:46+00:00","dateModified":"2025-07-16T18:24:47+00:00","mainEntityOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/"},"wordCount":1994,"commentCount":0,"publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/07\/jfcrz_abr_01021911164df-scaled.jpg","keywords":["alexandre de moraes","brasil","eua","Lula","PT","stf"],"articleSection":["Not\u00edcias"],"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"CommentAction","name":"Comment","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#respond"]}]},{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/","name":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 16\/07\/2025 - Revista Timeline","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/07\/jfcrz_abr_01021911164df-scaled.jpg","datePublished":"2025-07-16T18:24:46+00:00","dateModified":"2025-07-16T18:24:47+00:00","description":"A sem-vergonhice de Moraes, o Brasil e Gonet na mira dos EUA, a milion\u00e1ria propaganda enganosa do governo e os rob\u00f4s da mil\u00edcia digital petista.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#breadcrumb"},"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#primaryimage","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/07\/jfcrz_abr_01021911164df-scaled.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/07\/jfcrz_abr_01021911164df-scaled.jpg","width":2560,"height":1707,"caption":"O ministro do STF, Dias Tofolli. (Foto: Jos\u00e9 Cruz\/Ag\u00eancia Brasil)"},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-16-7-2025\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"In\u00edcio","item":"https:\/\/revistatimeline.com\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 16\/07\/2025"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","name":"Revista Timeline","description":"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes","publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"pt-BR"},{"@type":"Organization","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization","name":"Revista Timeline","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","logo":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","width":512,"height":512,"caption":"Revista Timeline"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/"},"sameAs":["https:\/\/x.com\/RedeTimeline","https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#","https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline"]},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17","name":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg","caption":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline"},"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/redacao-timeline\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6660","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6660"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6660\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6663,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6660\/revisions\/6663"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6662"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6660"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6660"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6660"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":6286,"date":"2025-06-30T17:57:38","date_gmt":"2025-06-30T21:57:38","guid":{"rendered":"https:\/\/revistatimeline.com\/?p=6286"},"modified":"2025-06-30T18:18:22","modified_gmt":"2025-06-30T22:18:22","slug":"dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/","title":{"rendered":"Dossi\u00ea &#8211; Comunistas, terroristas e traficantes"},"content":{"rendered":"\n<p>I.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Introdu\u00e7\u00e3o e enquadramento geopol\u00edtico<\/p>\n\n\n\n<p>II.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; A expans\u00e3o do terrorismo isl\u00e2mico na Am\u00e9rica Latina<\/p>\n\n\n\n<p>III.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Hezbollah e tr\u00edplice fronteira: o caso brasileiro<\/p>\n\n\n\n<p>IV.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; A presen\u00e7a da Al-Qaeda e do Hamas no Brasil e em pa\u00edses vizinhos<\/p>\n\n\n\n<p>V.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; O papel das FARC, do ELN e de dissid\u00eancias insurgentes<\/p>\n\n\n\n<p>VI.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; A alian\u00e7a PCC\u2013Hezbollah: crime e ideologia na fronteira<\/p>\n\n\n\n<p>VII.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Comando Vermelho, tr\u00e1fico e conex\u00f5es com guerrilhas<\/p>\n\n\n\n<p>VIII.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; A fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do Porto de Mariel<\/p>\n\n\n\n<p>IX.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Dossi\u00ea da ONU sobre o&nbsp;<em>nexus<\/em>&nbsp;entre partidos de esquerda, narcotr\u00e1fico e terrorismo<\/p>\n\n\n\n<p>X.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; O Foro de S\u00e3o Paulo como articulador pol\u00edtico<\/p>\n\n\n\n<p>XI.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; A resposta do Estado brasileiro: legisla\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00f5es, omiss\u00f5es<\/p>\n\n\n\n<p>XII.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Casos emblem\u00e1ticos (AMIA, Trapiche, Beira-Mar, Tagliaferro)<\/p>\n\n\n\n<p>XIII.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Doutrina revolucion\u00e1ria marxista e t\u00e1tica insurgente<\/p>\n\n\n\n<p>XIV.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Conclus\u00e3o:&nbsp;o elo brasileiro no crime transnacional e no terror<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-pms-content-restriction-start\">[pms-restrict]<\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">I. Introdu\u00e7\u00e3o e enquadramento geopol\u00edtico<\/h2>\n\n\n\n<p>\u201cN\u00e3o s\u00e3o mais apenas terroristas. S\u00e3o redes\u201d. Essa foi a frase usada por um analista do Departamento de Estado dos Estados Unidos durante uma audi\u00eancia em Washington, referindo-se ao novo tipo de amea\u00e7a transnacional que surgiu ap\u00f3s os ataques de 11 de setembro de 2001. As guerras deixaram os campos de batalha e passaram a ser travadas entre c\u00e9lulas, cart\u00e9is e agentes pol\u00edticos infiltrados nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. A Am\u00e9rica Latina, historicamente negligenciada nos grandes mapas da seguran\u00e7a global, tornou-se campo f\u00e9rtil para o florescimento dessas novas redes \u2013 em que o narcotr\u00e1fico, o extremismo religioso, as guerrilhas ideol\u00f3gicas e a corrup\u00e7\u00e3o estatal se entrela\u00e7aram numa teia indissol\u00favel.<\/p>\n\n\n\n<p>O Brasil, maior pa\u00eds da Am\u00e9rica do Sul, com fronteiras perme\u00e1veis e legisla\u00e7\u00e3o frouxa, com o terrorismo e a influ\u00eancia de partidos ideologicamente vinculados \u00e0 esquerda latino-americana, tornou-se, nas palavras de um relat\u00f3rio da CIA, \u201cum ambiente permissivo\u201d. Permissivo, porque, como destacou o promotor argentino Alberto Nisman em seu relat\u00f3rio oficial de 2006 sobre o atentado \u00e0 AMIA (Associa\u00e7\u00e3o Mutual Israelita Argentina), \u201ca aus\u00eancia de a\u00e7\u00e3o estatal no Brasil durante anos permitiu a cria\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas adormecidas do Hezbollah e facilitou sua atua\u00e7\u00e3o log\u00edstica\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Segundo o dossi\u00ea da ONU publicado entre 2003 e 2009 em comiss\u00f5es de an\u00e1lise sobre seguran\u00e7a regional, o fen\u00f4meno observado \u00e9 de natureza h\u00edbrida: \u201co&nbsp;<em>nexus<\/em>&nbsp;entre partidos pol\u00edticos, narcotr\u00e1fico e grupos armados irregulares de natureza ideol\u00f3gica e\/ou religiosa\u201d. Esse nexo, documentado em resolu\u00e7\u00f5es internas do Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Drogas e Crime (UNODC), refere-se ao entrela\u00e7amento de estruturas de poder pol\u00edtico, mil\u00edcias, cart\u00e9is de drogas e organiza\u00e7\u00f5es terroristas. Pa\u00edses como Venezuela, Nicar\u00e1gua, Bol\u00edvia e Cuba aparecem como exemplos de regimes nos quais, segundo o relat\u00f3rio, \u201ca permeabilidade institucional e a converg\u00eancia ideol\u00f3gica com redes armadas resultaram em blindagem diplom\u00e1tica e apoio log\u00edstico a atores n\u00e3o estatais\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O caso brasileiro segue a mesma linha. Entre 2003 e 2014, o governo federal financiou obras e portos em Cuba e Venezuela, apoiou o reconhecimento diplom\u00e1tico do Hamas na Faixa de Gaza, posicionou-se em foros internacionais ao lado do Ir\u00e3 e permitiu a atua\u00e7\u00e3o livre do Foro de S\u00e3o Paulo \u2013 grupo que re\u00fane partidos como o PT, PSUV (Venezuela), FARC, MAS (Bol\u00edvia) e Frente Sandinista (Nicar\u00e1gua). Segundo o documento do Departamento de Estado americano de 2011 (apresentado pela deputada Jackie Speier), \u201co Hezbollah realiza ampla atividade financeira il\u00edcita na Am\u00e9rica Latina, especialmente na tr\u00edplice fronteira, onde autoridades locais n\u00e3o conseguiram combater a presen\u00e7a de organiza\u00e7\u00f5es terroristas e criminosas\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Em sua obra Os Ensinamentos de Mao Ts\u00e9-Tung e a Guerra Revolucion\u00e1ria no Brasil, \u00c9der Sader escreve: \u201cA guerra de guerrilhas deve necessariamente infiltrar-se no aparelho pol\u00edtico e no tecido institucional do inimigo, n\u00e3o para destru\u00ed-lo frontalmente, mas para corro\u00ea-lo por dentro\u201d. Essa m\u00e1xima, adaptada do pensamento mao\u00edsta, foi adotada por grupos armados da esquerda latino-americana desde os anos 1960 e permanece viva nos m\u00e9todos de dissid\u00eancias como as FARC e mil\u00edcias pol\u00edticas financiadas por regimes aliados ao Ir\u00e3.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o se trata mais de distinguir entre crime comum e terrorismo, ou entre pol\u00edtica e guerrilha. Como afirma o pesquisador Douglas Farah, autor do estudo&nbsp;<em>Transnational Organized Crime, Terrorism, and Criminalized States in Latin America<\/em>, publicado pelo&nbsp;<em>International Assessment and Strategy Center<\/em>, \u201cestamos diante de uma nova gera\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as em que organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, insurgentes e criminosas j\u00e1 n\u00e3o t\u00eam distin\u00e7\u00e3o operacional\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 nesse cen\u00e1rio de converg\u00eancia \u2013 geogr\u00e1fica, ideol\u00f3gica e operacional \u2013 que o Brasil se insere desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. A partir daqui, analisaremos em detalhes os elementos que comp\u00f5em esse teatro de opera\u00e7\u00f5es do narcotr\u00e1fico, do terror e da esquerda global: as redes do Hezbollah na tr\u00edplice fronteira, os acordos entre PCC e FARC, o financiamento de obras em Cuba usadas pelo tr\u00e1fico, a atua\u00e7\u00e3o de partidos no Foro de S\u00e3o Paulo e a instrumentaliza\u00e7\u00e3o da linguagem dos direitos humanos para encobrir terroristas.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">II. A expans\u00e3o do terrorismo isl\u00e2mico na Am\u00e9rica Latina<\/h2>\n\n\n\n<p>\u201cH\u00e1 uma presen\u00e7a significativa de atividades do Hezbollah, Hamas e at\u00e9 mesmo de elementos da Al-Qaeda no hemisf\u00e9rio ocidental, concentradas especialmente na Am\u00e9rica Latina, em particular na regi\u00e3o da tr\u00edplice fronteira\u201d, declarou o deputado Michael McCaul, presidente do Comit\u00ea de Seguran\u00e7a Interna dos Estados Unidos, em audi\u00eancia realizada no Congresso em 2011. Essa declara\u00e7\u00e3o foi reiterada em relat\u00f3rios do Departamento de Estado americano e posteriormente corroborada por investiga\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Federal brasileira e do Mossad israelense.<\/p>\n\n\n\n<p>Desde os anos 1990, com o enfraquecimento das institui\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a na Am\u00e9rica do Sul e a expans\u00e3o das redes de imigra\u00e7\u00e3o, grupos jihadistas encontraram no continente oportunidades \u00fanicas para estabelecer n\u00facleos de apoio log\u00edstico e financeiro. Conforme relatado pela publica\u00e7\u00e3o oficial&nbsp;<em>Rewards for Justice<\/em>&nbsp;(Departamento de Estado dos EUA, 2023), \u201cas atividades financeiras do Hezbollah na Am\u00e9rica Latina ultrapassam US$ 20 milh\u00f5es anuais apenas na regi\u00e3o da tr\u00edplice fronteira, oriundos de lavagem de dinheiro, contrabando e falsifica\u00e7\u00e3o\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O caso mais emblem\u00e1tico da atua\u00e7\u00e3o terrorista na Am\u00e9rica do Sul \u00e9 o do atentado \u00e0 sede da Associa\u00e7\u00e3o Mutual Israelita Argentina (AMIA), em 18 de julho de 1994, em Buenos Aires, que matou 85 pessoas. Segundo o relat\u00f3rio de 800 p\u00e1ginas elaborado pelo promotor Alberto Nisman, a rede log\u00edstica que permitiu o ataque incluiu chamadas originadas de Foz do Igua\u00e7u, no Brasil, registradas em nome de um cidad\u00e3o fict\u00edcio \u2013 \u201cAndr\u00e9 Marques\u201d \u2013, que na verdade era o agente do Hezbollah Salman El Reda.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large is-resized\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"558\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Atentado_a_la_AMIA-558x1024.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-6287\" style=\"width:558px;height:auto\" srcset=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Atentado_a_la_AMIA-558x1024.png 558w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Atentado_a_la_AMIA-164x300.png 164w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Atentado_a_la_AMIA.png 589w\" sizes=\"(max-width: 558px) 100vw, 558px\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\"><em>Resultado do atentado terrorista contra a AMIA, na Argentina. (Foto: https:\/\/www.argentina.gob.ar\/noticias\/25-anos-del-atentado-la-amia)<\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Nisman escreveu: \u201cOs registros telef\u00f4nicos demonstram uma sincronia entre liga\u00e7\u00f5es feitas para Buenos Aires e para a Embaixada do Ir\u00e3 em Bras\u00edlia nos dias que antecederam a explos\u00e3o da bomba. Tais comunica\u00e7\u00f5es cessaram abruptamente ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do atentado\u201d (Relat\u00f3rio Nisman, 2006).<\/p>\n\n\n\n<p>As investiga\u00e7\u00f5es indicaram que o Brasil havia se tornado parte da rede de apoio operacional e log\u00edstico do Hezbollah, com o uso de empresas de fachada, com\u00e9rcio local e estruturas familiares de imigrantes libaneses. Durante quase duas d\u00e9cadas, esse tema permaneceu \u00e0 margem do debate pol\u00edtico brasileiro, por raz\u00f5es tanto diplom\u00e1ticas quanto ideol\u00f3gicas. Isso come\u00e7ou a mudar ap\u00f3s 2016, com a aprova\u00e7\u00e3o da Lei Antiterrorismo (Lei 13.260\/2016), que permitiu \u00e0 Pol\u00edcia Federal atuar com mais robustez em investiga\u00e7\u00f5es de terrorismo e financiamento.<\/p>\n\n\n\n<p>Em novembro de 2023, a Opera\u00e7\u00e3o Trapiche, conduzida pela Pol\u00edcia Federal em parceria com o Mossad, revelou a exist\u00eancia de uma c\u00e9lula do Hezbollah operando em S\u00e3o Paulo e no Rio de Janeiro. Os investigados eram brasileiros e libaneses naturalizados, que mantinham contato com lideran\u00e7as do Hezbollah no L\u00edbano e realizavam mapeamento de sinagogas e centros judaicos no Brasil. O objetivo: planejar atentados como forma de retalia\u00e7\u00e3o \u00e0 ofensiva israelense contra o Hamas em Gaza.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cA Pol\u00edcia Federal apurou que os investigados buscavam recrutar brasileiros com o objetivo de formar uma rede terrorista coordenada internacionalmente, com base log\u00edstica, financeira e operacional no Brasil\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m do Hezbollah, h\u00e1 registros confirmados de simpatizantes do Estado Isl\u00e2mico (ISIS) operando em solo brasileiro. Em 2016, durante os preparativos para os Jogos Ol\u00edmpicos do Rio de Janeiro, a Opera\u00e7\u00e3o Hashtag identificou um grupo de brasileiros radicalizados que planejavam ataques durante o evento. O l\u00edder do grupo, segundo intercepta\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas, havia jurado lealdade ao califado do ISIS e trocava mensagens pelo Telegram com membros da organiza\u00e7\u00e3o no exterior. Em relat\u00f3rio de 11 de julho de 2016, a ABIN afirmou: \u201cEmbora desorganizado, o grupo demonstra capacidade de radicaliza\u00e7\u00e3o e ades\u00e3o a a\u00e7\u00f5es extremadas. As Olimp\u00edadas representam alvo simb\u00f3lico para o jihadismo internacional, e n\u00e3o se descarta tentativa de ataque por parte de atores solit\u00e1rios ou inspirados pelo Daesh\u201d (ABIN, Boletim Interno, 2016).<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m disso, documentos revelados pela revista Veja em 2011 indicaram que ao menos 20 integrantes da Al-Qaeda, Hamas e Hezbollah residiam no Brasil, possuindo CNPJ ativo e neg\u00f3cios registrados em cart\u00f3rios. A estrat\u00e9gia, segundo as autoridades americanas, consistia em operar sob disfarce de pequenos comerciantes, casando-se com brasileiras e obtendo cidadania. Dessa forma, tornavam-se praticamente intoc\u00e1veis sob a legisla\u00e7\u00e3o da \u00e9poca.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img decoding=\"async\" width=\"1024\" height=\"663\" src=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/triplice-fronteira-aerea-1024x663.jpeg\" alt=\"\" class=\"wp-image-6292\" srcset=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/triplice-fronteira-aerea-1024x663.jpeg 1024w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/triplice-fronteira-aerea-300x194.jpeg 300w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/triplice-fronteira-aerea-768x497.jpeg 768w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/triplice-fronteira-aerea-1536x995.jpeg 1536w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/triplice-fronteira-aerea.jpeg 1600w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\"><em>Paraguai na margem oeste, Argentina na margem sul e brasil na margem ao nordeste. (Foto: Arquivo\/Di\u00e1rio de Foz: https:\/\/diariodefoz.com\/informacoes-sobre-hezbollah-na-fronteira\/<\/em>)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>A revista publicou: \u201cO modo de opera\u00e7\u00e3o \u00e9 discreto. N\u00e3o h\u00e1 atos violentos em territ\u00f3rio brasileiro. Mas h\u00e1 lavagem de dinheiro, remessas ao exterior e capta\u00e7\u00e3o de simpatizantes em mesquitas e associa\u00e7\u00f5es mu\u00e7ulmanas. Para o FBI, trata-se de uma c\u00e9lula de apoio estrutural \u2013 uma retaguarda invis\u00edvel da jihad\u201d (Veja, edi\u00e7\u00e3o 2217, abril de 2011).<\/p>\n\n\n\n<p>No mesmo per\u00edodo, em 2010, uma nota confidencial enviada ao Departamento de Estado por Sidney Blumenthal \u2013 e depois vazada pela Wikileaks \u2013 relatava que o Hezbollah havia iniciado tratativas para instala\u00e7\u00e3o de uma base log\u00edstica em Cuba, com suporte do governo castrista. Essa base, segundo o memorando, serviria para coordenar atividades no continente e, potencialmente, permitir opera\u00e7\u00f5es de retalia\u00e7\u00e3o contra alvos americanos e israelenses na regi\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa expans\u00e3o silenciosa do terrorismo isl\u00e2mico na Am\u00e9rica Latina n\u00e3o \u00e9 acidental. Trata-se de uma estrat\u00e9gia de longo prazo adotada pelo Ir\u00e3 e seus aliados, que enxergam o continente como zona cinzenta de oportunidades log\u00edsticas e ideol\u00f3gicas. O pr\u00f3prio comandante da Guarda Revolucion\u00e1ria Iraniana, Qassem Soleimani, executado pelos Estados Unidos em 2020, havia declarado em discurso interno (revelado pelo&nbsp;<em>Jerusalem Center for Public Affairs<\/em>&nbsp;em 2022): \u201cA Am\u00e9rica Latina \u00e9 o novo flanco sul do inimigo sionista. Nossa presen\u00e7a l\u00e1 deve ser t\u00e3o discreta quanto eficaz. O Hezbollah tem amigos no continente e deve ser apoiado.\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>A conjun\u00e7\u00e3o entre jihadismo, redes de financiamento e fragilidade institucional latino-americana transformou a regi\u00e3o em \u00e1rea de retaguarda estrat\u00e9gica. No Brasil, as primeiras respostas estatais vieram apenas ap\u00f3s press\u00e3o internacional e incidentes concretos, como a Opera\u00e7\u00e3o Trapiche. Ainda assim, a aus\u00eancia de designa\u00e7\u00e3o formal de grupos como Hezbollah e Hamas como terroristas impede a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas, algo que dificulta a coopera\u00e7\u00e3o jur\u00eddica com os Estados Unidos e Israel.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">III. Hezbollah e tr\u00edplice fronteira: o caso brasileiro<\/h2>\n\n\n\n<p>A chamada tr\u00edplice fronteira \u2014 entre as cidades de Foz do Igua\u00e7u (Brasil), Ciudad del Este (Paraguai) e Puerto Iguaz\u00fa (Argentina) \u2014 \u00e9 h\u00e1 d\u00e9cadas reconhecida por autoridades de intelig\u00eancia como um dos principais centros de atividade il\u00edcita do hemisf\u00e9rio ocidental. Contrabando, tr\u00e1fico de armas, evas\u00e3o de divisas, com\u00e9rcio de produtos falsificados e lavagem de dinheiro floresceram nesse espa\u00e7o de alta circula\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o deficiente e presen\u00e7a reduzida do Estado. Mas \u00e9 a infiltra\u00e7\u00e3o de grupos como o Hezbollah que tornou essa regi\u00e3o uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es da intelig\u00eancia internacional.<\/p>\n\n\n\n<p>Segundo o relat\u00f3rio&nbsp;<em>Country Reports on Terrorism<\/em>, publicado anualmente pelo Departamento de Estado dos Estados Unidos, a tr\u00edplice fronteira abriga h\u00e1 mais de 20 anos atividades de apoio financeiro ao Hezbollah. Est\u00e1 no relat\u00f3rio de 2010: \u201cA regi\u00e3o da tr\u00edplice fronteira permanece como \u00e1rea significativa de financiamento il\u00edcito de organiza\u00e7\u00f5es terroristas, notadamente o Hezbollah. Embora n\u00e3o haja evid\u00eancia de ataques planejados a partir do territ\u00f3rio, h\u00e1 provas substanciais de lavagem de dinheiro e movimenta\u00e7\u00f5es de milh\u00f5es de d\u00f3lares destinados ao financiamento da organiza\u00e7\u00e3o no L\u00edbano.\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>O documento de 2013 reiterava: \u201cAutoridades locais carecem de recursos ou vontade pol\u00edtica para desmantelar as estruturas empresariais e log\u00edsticas do Hezbollah, que operam sob a fachada de importadoras, casas de c\u00e2mbio e com\u00e9rcios controlados por membros da comunidade \u00e1rabe local\u201d (U.S. Department of State,&nbsp;<em>Country Reports on Terrorism<\/em>, 2013, cap. 2 \u2013 Western Hemisphere Overview).<\/p>\n\n\n\n<p>O nome mais conhecido associado ao financiamento do Hezbollah na tr\u00edplice fronteira \u00e9 o de Assad Ahmad Barakat. Nascido no L\u00edbano e radicado no Paraguai, Barakat era um dos principais operadores financeiros do grupo na Am\u00e9rica Latina. Em 2004, o Departamento do Tesouro dos Estados Unidos o apontou formalmente como \u201cterrorista global especialmente designado\u201d (SDGT) por movimentar milh\u00f5es de d\u00f3lares para o Hezbollah por meio de lavagem em cassinos e com\u00e9rcio em Ciudad del Este. A nota oficial dizia que Assad Ahmad Barakat lidera uma rede que serve como principal canal de financiamento do Hezbollah na regi\u00e3o da tr\u00edplice fronteira, com v\u00ednculos diretos com o alto comando da organiza\u00e7\u00e3o no L\u00edbano (U.S. Treasury Department, Press Release, 10\/06\/2004).<\/p>\n\n\n\n<p>Barakat foi preso no Brasil em setembro de 2018, na cidade de Foz do Igua\u00e7u, durante uma opera\u00e7\u00e3o conjunta da Pol\u00edcia Federal e do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Paraguai, com apoio do FBI. Sua pris\u00e3o marcou um momento-chave no reconhecimento do papel do Brasil como territ\u00f3rio de abrigo e tr\u00e2nsito dessas redes. Ap\u00f3s sua extradi\u00e7\u00e3o ao Paraguai, novas provas foram anexadas aos autos, incluindo transfer\u00eancias banc\u00e1rias que totalizavam US$ 50 milh\u00f5es, al\u00e9m de notas fiscais frias emitidas por empresas de fachada sediadas no Brasil.<\/p>\n\n\n\n<p>O relat\u00f3rio Nisman, elaborado pelo promotor argentino assassinado em 2015, tamb\u00e9m dedicava v\u00e1rias p\u00e1ginas \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Hezbollah na tr\u00edplice fronteira, destacando que o Hezbollah estabeleceu, desde os anos 1980, estruturas log\u00edsticas no sul do Brasil, em cidades como Foz do Igua\u00e7u, Curitiba e S\u00e3o Paulo, e tais estruturas serviram para alojar agentes, obter documenta\u00e7\u00e3o falsa e movimentar fundos destinados a atentados na Am\u00e9rica Latina e no Oriente M\u00e9dio (Relat\u00f3rio Nisman, 2006).<\/p>\n\n\n\n<p>Durante a investiga\u00e7\u00e3o sobre o atentado \u00e0 AMIA, Nisman identificou que o agente do Hezbollah Samuel Salman El Reda, respons\u00e1vel por coordenar a log\u00edstica do ataque, utilizou um n\u00famero de celular registrado em nome de Andr\u00e9 Marques e um CPF falso registrado em Foz do Igua\u00e7u. As liga\u00e7\u00f5es partiram de territ\u00f3rio brasileiro at\u00e9 dias antes do atentado, cessando ap\u00f3s a explos\u00e3o do carro-bomba que matou 85 pessoas.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img decoding=\"async\" width=\"1024\" height=\"600\" src=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/18-July-Salman-Spanish-1024x600.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-6298\" srcset=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/18-July-Salman-Spanish-1024x600.jpg 1024w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/18-July-Salman-Spanish-300x176.jpg 300w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/18-July-Salman-Spanish-768x450.jpg 768w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/18-July-Salman-Spanish-1536x900.jpg 1536w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/18-July-Salman-Spanish.jpg 2048w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\"><em>Conhecido pelos americanos pelo nome de &#8220;Salman Raouf Salman&#8221;, o agente do Hezbollah Samuel Salman El Reda, em cartaz americano de recompensa. (Foto: https:\/\/rewardsforjustice.net\/pt-br\/rewards\/salman-raouf-salman\/)<\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"271\" height=\"399\" src=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Samuel-Salman-El-Reda.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-6300\" srcset=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Samuel-Salman-El-Reda.jpg 271w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Samuel-Salman-El-Reda-204x300.jpg 204w\" sizes=\"(max-width: 271px) 100vw, 271px\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\"><em>O agente do Hezbollah Samuel Salman El Reda<\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m de Barakat, outros nomes aparecem nos dossi\u00eas internacionais. Em 2019, o&nbsp;<em>Rewards for Justice<\/em>&nbsp;divulgou um cartaz oferecendo at\u00e9 US$ 10 milh\u00f5es por informa\u00e7\u00f5es sobre Talal Hamiyah, chefe da Unidade de Opera\u00e7\u00f5es Externas do Hezbollah. Segundo a nota, Hamiyah viajou diversas vezes \u00e0 Venezuela e mantinha contato com operativos no Brasil e Paraguai. Uma investiga\u00e7\u00e3o publicada pela revista Piau\u00ed em 2023 cita que \u201cfontes do FBI alertaram autoridades brasileiras que operativos de Hamiyah estiveram na tr\u00edplice fronteira em 2021 e 2022, realizando reuni\u00f5es com empres\u00e1rios libaneses e intermedi\u00e1rios ligados ao com\u00e9rcio de importa\u00e7\u00e3o\u201d (Revista Piau\u00ed, \u201cO elo invis\u00edvel\u201d, abril de 2023).<\/p>\n\n\n\n<p>A retaguarda financeira constru\u00edda pelo Hezbollah na regi\u00e3o opera por meio de um ecossistema de empresas aparentemente legais: lojas de eletr\u00f4nicos, casas de c\u00e2mbio, revendas de autom\u00f3veis e at\u00e9 institui\u00e7\u00f5es beneficentes. Parte do dinheiro arrecadado com essas atividades era enviada ao exterior por meio de Hawala, num sistema informal de transfer\u00eancia de dinheiro baseado na confian\u00e7a, que opera fora do sistema banc\u00e1rio tradicional. Ele permite que pessoas transfiram dinheiro para outros locais sem a movimenta\u00e7\u00e3o f\u00edsica do valor. \u00c9 um sistema antigo, com ra\u00edzes na \u00cdndia e no Oriente M\u00e9dio, e ainda usado hoje, especialmente por imigrantes e em regi\u00f5es com sistemas banc\u00e1rios menos desenvolvidos. A outra parte do dinheiro era usada localmente para sustentar opera\u00e7\u00f5es clandestinas.<\/p>\n\n\n\n<p>A Pol\u00edcia Federal brasileira reconheceu a atua\u00e7\u00e3o dessas redes em relat\u00f3rios internos, especialmente ap\u00f3s 2016, quando a nova Lei Antiterrorismo permitiu maior capacidade de investiga\u00e7\u00e3o. Em relat\u00f3rio obtido pela Folha de S\u00e3o Paulo em 2023, l\u00ea-se: \u201cH\u00e1 ind\u00edcios de que membros do Hezbollah utilizam estruturas comerciais na tr\u00edplice fronteira para movimentar recursos com a finalidade de financiamento de a\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o, inclusive com ramifica\u00e7\u00f5es em S\u00e3o Paulo e no Rio de Janeiro. A coordena\u00e7\u00e3o se d\u00e1 por meio de emiss\u00e1rios que visitam periodicamente o Brasil\u201d (PF, em relat\u00f3rio reservado).<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar disso, o governo brasileiro ainda n\u00e3o designa oficialmente o Hezbollah como organiza\u00e7\u00e3o terrorista. Isso dificulta medidas como bloqueio de ativos, san\u00e7\u00f5es administrativas ou coopera\u00e7\u00e3o jur\u00eddica autom\u00e1tica com pa\u00edses como Estados Unidos e Israel. A justificativa diplom\u00e1tica \u00e9 de que o Brasil segue as listas do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, que n\u00e3o inclui o Hezbollah entre os grupos sancionados \u2013 posi\u00e7\u00e3o compartilhada com diversos pa\u00edses europeus.<\/p>\n\n\n\n<p>A aus\u00eancia de designa\u00e7\u00e3o formal, por\u00e9m, n\u00e3o significa aus\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o. Em 2023, a pris\u00e3o de brasileiros ligados ao Hezbollah na Opera\u00e7\u00e3o Trapiche \u2013 por envolvimento direto no planejamento de atentados \u2013 escancarou o que muitos analistas j\u00e1 sabiam: o Brasil abriga, h\u00e1 d\u00e9cadas, estruturas de apoio \u00e0 principal organiza\u00e7\u00e3o terrorista do Oriente M\u00e9dio. A novidade \u00e9 que essas estruturas j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o apenas financeiras, s\u00e3o tamb\u00e9m operacionais.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">IV. A presen\u00e7a da Al-Qaeda e do Hamas no Brasil e em pa\u00edses vizinhos<\/h2>\n\n\n\n<p>Enquanto o Hezbollah consolidava sua infraestrutura financeira e log\u00edstica na tr\u00edplice fronteira, outros dois grupos extremistas do Oriente M\u00e9dio tamb\u00e9m projetavam sua atua\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina: a Al-Qaeda e o Hamas. Ambos encontraram no Brasil e em pa\u00edses vizinhos condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para isso: comunidades isl\u00e2micas consolidadas, fiscaliza\u00e7\u00e3o migrat\u00f3ria fr\u00e1gil, aus\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o antiterrorismo eficaz (at\u00e9 2016) e pol\u00edticas de asilo e ref\u00fagio flex\u00edveis.<\/p>\n\n\n\n<p>No caso da Al-Qaeda, a presen\u00e7a de membros e simpatizantes no Brasil foi confirmada por diversas fontes ao longo das \u00faltimas duas d\u00e9cadas. A edi\u00e7\u00e3o 2.217 da revista Veja, publicada em abril de 2011, revelou que membros da Al-Qaeda, do Hamas e do Hezbollah viviam no Brasil, alguns com dupla nacionalidade, exercendo atividades empresariais e religiosas. A mat\u00e9ria, baseada em relat\u00f3rios da Pol\u00edcia Federal, ABIN, CIA e FBI, indicava que entre os nomes levantados pelas investiga\u00e7\u00f5es h\u00e1 um alto dirigente da Al-Qaeda respons\u00e1vel por coordenar extremistas em 17 pa\u00edses. Ele vive em S\u00e3o Paulo e \u00e9 conhecido no bairro como comerciante discreto. N\u00e3o possui antecedentes criminais no Brasil. (Veja, ed. 2217, abril\/2011).<\/p>\n\n\n\n<p>A estrat\u00e9gia adotada pelos agentes da Al-Qaeda no Brasil era a de total discri\u00e7\u00e3o. O objetivo n\u00e3o era promover ataques em territ\u00f3rio nacional \u2014 o que poderia chamar aten\u00e7\u00e3o das autoridades locais e estrangeiras \u2014, mas, sim, utilizar o pa\u00eds como base de apoio log\u00edstico, para recrutamento e arrecada\u00e7\u00e3o de fundos. Essa postura era refor\u00e7ada pela aus\u00eancia, \u00e0 \u00e9poca, de uma legisla\u00e7\u00e3o que tipificasse o terrorismo como crime espec\u00edfico.<\/p>\n\n\n\n<p>Segundo o pesquisador Ely Karmon, do International Institute for Counter-Terrorism (ICT), de Israel: A Al-Qaeda percebeu que poderia usar o Brasil como uma zona de conforto &#8211; um pa\u00eds amistoso a imigrantes, com comunidades \u00e1rabes integradas e onde era poss\u00edvel operar discretamente sem confrontar as leis locais &#8211; o Brasil foi considerado um santu\u00e1rio. (Ely Karmon, confer\u00eancia na Universidade de Georgetown, 2012).<\/p>\n\n\n\n<p>A Al-Qaeda tamb\u00e9m aparece associada ao crime organizado brasileiro. Em 2001, ap\u00f3s a pris\u00e3o de Luiz Fernando da Costa, o Fernandinho Beira-Mar, l\u00edder do Comando Vermelho, autoridades colombianas revelaram que ele negociava armas com fornecedores libaneses supostamente ligados \u00e0 Al-Qaeda. A apreens\u00e3o de documentos e registros de comunica\u00e7\u00f5es indicavam que Beira-Mar tentava adquirir um m\u00edssil antia\u00e9reo Stinger, usado em conflitos no Afeganist\u00e3o. O general Fernando Tapias, ent\u00e3o comandante das For\u00e7as Armadas da Col\u00f4mbia, afirmou que: \u201cO CV e as FARC mantinham uma alian\u00e7a estrat\u00e9gica. Beira-Mar fornecia armas, e as FARC, coca\u00edna. O armamento vinha de intermedi\u00e1rios \u00e1rabes. Uma das linhas investigativas era a poss\u00edvel liga\u00e7\u00e3o desses traficantes com a rede de Osama Bin Laden\u201d (El Tiempo, Bogot\u00e1, 2001)<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"1024\" height=\"698\" src=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Voorzijde_van_een_Stinger_lanceerbuis_met_richt-afvuurapparatuur_2086-065-004-1024x698.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-6306\" srcset=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Voorzijde_van_een_Stinger_lanceerbuis_met_richt-afvuurapparatuur_2086-065-004-1024x698.jpg 1024w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Voorzijde_van_een_Stinger_lanceerbuis_met_richt-afvuurapparatuur_2086-065-004-300x205.jpg 300w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Voorzijde_van_een_Stinger_lanceerbuis_met_richt-afvuurapparatuur_2086-065-004-768x524.jpg 768w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Voorzijde_van_een_Stinger_lanceerbuis_met_richt-afvuurapparatuur_2086-065-004-1536x1047.jpg 1536w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Voorzijde_van_een_Stinger_lanceerbuis_met_richt-afvuurapparatuur_2086-065-004.jpg 1920w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\"><em>O lan\u00e7ador FIM-92 Stinger americano, tamb\u00e9m conhecido por sistema de defesa a\u00e9rea port\u00e1til&nbsp;(MANPADS). (Foto: https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/FIM-92_Stinger)<\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Embora a conex\u00e3o direta entre Al-Qaeda e fac\u00e7\u00f5es brasileiras n\u00e3o tenha sido provada juridicamente, a hip\u00f3tese foi considerada seriamente por ag\u00eancias de intelig\u00eancia dos Estados Unidos e da Col\u00f4mbia. As rotas do tr\u00e1fico no eixo Col\u00f4mbia\u2013Brasil\u2013\u00c1frica Ocidental foram, inclusive, identificadas como vetores de infiltra\u00e7\u00e3o jihadista em relat\u00f3rios do UNODC (Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Drogas e Crime) entre 2007 e 2014.<\/p>\n\n\n\n<p>Quanto ao Hamas, bra\u00e7o armado da Irmandade Mu\u00e7ulmana e respons\u00e1vel por diversos atentados contra civis israelenses, sua atua\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina \u00e9 menos operacional e mais ligada ao financiamento e \u00e0 propaganda. Ainda assim, os alertas s\u00e3o crescentes. Em novembro de 2023, ap\u00f3s os ataques terroristas contra civis em Israel promovidos pelo Hamas, a intelig\u00eancia israelense divulgou que simpatizantes do grupo estavam ativos em ao menos cinco pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina: Brasil, Venezuela, Nicar\u00e1gua, Argentina e Chile.<\/p>\n\n\n\n<p>Udi Levi, ex-chefe de divis\u00e3o do Mossad, declarou em entrevista \u00e0 Gazeta do Povo que o Hamas utiliza empresas de fachada, redes de criptomoedas e ONGs, para arrecadar fundos na Am\u00e9rica Latina. H\u00e1 sinais de coopera\u00e7\u00e3o financeira entre redes do Hezbollah e c\u00e9lulas simpatizantes do Hamas no Brasil. Sendo assim, a infraestrutura j\u00e1 existe, a pergunta \u00e9: quando ela ser\u00e1 ativada? (Gazeta do Povo, 03\/11\/2023).<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"1024\" height=\"686\" src=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Untitled-1-1024x686.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-6309\" srcset=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Untitled-1-1024x686.png 1024w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Untitled-1-300x201.png 300w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Untitled-1-768x514.png 768w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/Untitled-1.png 1172w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\"><em>Celso Amorim (esquerda), assessor de Lula assinou pref\u00e1cio do livro The Making of Hama&#8217;s Foreign Policy, do autor Daud Abdullah, que exalta o lado \u201cdiplom\u00e1tico\u201d do Hamas. Daud Abdullah (direita) \u00e9 ex-secret\u00e1rio-geral adjunto do Conselho Mu\u00e7ulmano da Gr\u00e3-Bretanha<\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>O jornal israelense Haaretz, em reportagem publicada em dezembro de 2023, tamb\u00e9m fez refer\u00eancia \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Hamas no Brasil: \u201cO servi\u00e7o de seguran\u00e7a Shin Bet alertou que agentes do Hamas tentaram recrutar membros da di\u00e1spora palestina em pa\u00edses como Brasil, Alemanha e Mal\u00e1sia, para promover protestos, a\u00e7\u00f5es de sabotagem e ataques pontuais contra institui\u00e7\u00f5es judaicas\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Embora n\u00e3o haja registro de a\u00e7\u00f5es violentas do Hamas em solo brasileiro, a dissemina\u00e7\u00e3o de sua propaganda, a realiza\u00e7\u00e3o de eventos p\u00fablicos em universidades e mesquitas e o financiamento de \u201catividades culturais\u201d com fins ideol\u00f3gicos s\u00e3o monitorados por \u00f3rg\u00e3os como a ABIN.<\/p>\n\n\n\n<p>A postura oficial do Brasil em rela\u00e7\u00e3o ao Hamas \u00e9 amb\u00edgua. Em nota divulgada ap\u00f3s os ataques de 7 de outubro de 2023 contra civis israelenses, o governo brasileiro expressou \u201cpreocupa\u00e7\u00e3o\u201d e apelou por cessar-fogo, mas se absteve de condenar diretamente o Hamas como organiza\u00e7\u00e3o terrorista. O Itamaraty reiterou que o Brasil n\u00e3o elabora lista pr\u00f3pria de grupos terroristas, limitando-se \u00e0s designa\u00e7\u00f5es do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, que n\u00e3o inclui o Hamas.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa postura foi criticada publicamente por diplomatas e jornalistas internacionais. Em artigo publicado na Foreign Policy, a analista Ilan Berman escreveu: \u201cO Brasil continua relutante em tomar posi\u00e7\u00e3o firme contra o Hamas, refletindo tanto o legado ideol\u00f3gico dos governos do PT quanto a influ\u00eancia do Foro de S\u00e3o Paulo. Isso enfraquece sua posi\u00e7\u00e3o internacional como interlocutor confi\u00e1vel no combate ao extremismo isl\u00e2mico\u201d (Foreign Policy, 18\/10\/2023).<\/p>\n\n\n\n<p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal brasileiro, por sua vez, j\u00e1 arquivou pedidos de investiga\u00e7\u00e3o contra entidades que promovem campanhas de arrecada\u00e7\u00e3o para Gaza sem transpar\u00eancia sobre a destina\u00e7\u00e3o dos recursos. Em um dos pareceres, o MPF argumentou: \u201cA atividade n\u00e3o configura, por si, ind\u00edcio de financiamento ao terrorismo, devendo prevalecer o princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia e a liberdade de associa\u00e7\u00e3o\u201d (MPF).<\/p>\n\n\n\n<p>Por fim, \u00e9 importante mencionar que a infiltra\u00e7\u00e3o de membros ou simpatizantes de grupos jihadistas em \u00e1reas urbanas do Brasil tem ocorrido de forma silenciosa e fragmentada. Em 2022, o Centro de Combate ao Terrorismo do Ex\u00e9rcito dos Estados Unidos (CTC \u2013 West Point) publicou relat\u00f3rio sobre o risco de \u201cterrorismo silencioso\u201d no Cone Sul, no qual alertava que: \u201cA combina\u00e7\u00e3o de fronteiras abertas, identidade ideol\u00f3gica difusa e capacidade limitada de monitoramento de refugiados cria um ecossistema ideal para que atores jihadistas n\u00e3o atuem com viol\u00eancia, mas com organiza\u00e7\u00e3o\u201d (CTC Sentinel).<\/p>\n\n\n\n<p>A presen\u00e7a da Al-Qaeda e do Hamas no Brasil ainda n\u00e3o atingiu o grau de periculosidade registrado no caso do Hezbollah. No entanto, os ind\u00edcios de estrutura, financiamento e influ\u00eancia ideol\u00f3gica s\u00e3o suficientes para justificar uma atua\u00e7\u00e3o mais firme do Estado \u2014 algo que at\u00e9 o momento n\u00e3o ocorreu.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">V. O papel das FARC, ELN e dissid\u00eancias insurgentes ap\u00f3s 2000<\/h2>\n\n\n\n<p>As For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia (FARC) constitu\u00edram, por mais de cinco d\u00e9cadas, a maior organiza\u00e7\u00e3o insurgente marxista da Am\u00e9rica Latina. Com origens nos anos 1960, inspiradas pelo castrismo cubano e pelo mao\u00edsmo rural, as FARC evolu\u00edram de guerrilha ideol\u00f3gica camponesa para uma das mais lucrativas redes do narcotr\u00e1fico hemisf\u00e9rico. Desde os anos 1980, o Brasil entrou em sua esfera de atua\u00e7\u00e3o \u2013 n\u00e3o como alvo militar, mas como rota log\u00edstica, base de apoio e parceiro informal para opera\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fico e financiamento.<\/p>\n\n\n\n<p>O caso emblem\u00e1tico \u00e9 o do traficante Luiz Fernando da Costa, o Fernandinho Beira-Mar, chefe do Comando Vermelho (CV). Entre 1999 e 2001, Beira-Mar operava nas selvas da Col\u00f4mbia, sob prote\u00e7\u00e3o da frente 16 das FARC. Documentos apreendidos pelo Ex\u00e9rcito colombiano durante a opera\u00e7\u00e3o que resultou em sua captura em abril de 2001 mostravam anota\u00e7\u00f5es, contatos e acordos em que o CV fornecia armas \u00e0s FARC em troca de carregamentos de coca\u00edna.<\/p>\n\n\n\n<p>O general colombiano Fernando Tapias, em entrevista \u00e0 \u00e9poca, afirmou: \u201cBeira-Mar atuava como um aliado comercial das FARC, com o qual mantinha neg\u00f3cios regulares. Ele n\u00e3o era apenas comprador de drogas, mas parceiro militar, fornecendo muni\u00e7\u00f5es e armamento pesado em troca\u201d (El Tiempo, 2001 e Universidad Torcuato Di Tella, Mayo de 2025 &#8211; Carlos Escud\u00e9 y Mariana Souto Zabaleta).<\/p>\n\n\n\n<p>Essa alian\u00e7a pontual entre uma fac\u00e7\u00e3o criminosa urbana brasileira e uma organiza\u00e7\u00e3o guerrilheira marxista revelava o novo perfil das insurg\u00eancias do s\u00e9culo XXI: movimentos h\u00edbridos, que mesclavam discurso pol\u00edtico revolucion\u00e1rio com atividades altamente lucrativas e il\u00edcitas, como o tr\u00e1fico de drogas e armas.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"1024\" height=\"768\" src=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/capa-cor-1024x768.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-6316\" srcset=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/capa-cor-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/capa-cor-300x225.jpg 300w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/capa-cor-768x576.jpg 768w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/capa-cor.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\"><em>For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia \u2014 Ex\u00e9rcito do Povo. (Foto: Reprodu\u00e7\u00e3o\/Estad\u00e3o)<\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Entre 2000 e 2016, as FARC passaram a dominar quase 60% da produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna da Col\u00f4mbia, segundo a ONUDC (Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Drogas e Crime). Grande parte dessa droga era escoada por rotas amaz\u00f4nicas at\u00e9 o Brasil, atravessando rios e fronteiras no Amazonas e Acre. Em diversas ocasi\u00f5es, a Pol\u00edcia Federal brasileira apreendeu carregamentos camuflados como com\u00e9rcio fluvial legal oriundos de bases das FARC.<\/p>\n\n\n\n<p>Segundo relat\u00f3rio confidencial da ABIN, de 2009, obtido pelo jornal O Globo: \u201cGrupos das FARC operam nas fronteiras do norte do Brasil, especialmente em regi\u00f5es de dif\u00edcil acesso no Amazonas, estabelecendo entrepostos de carga, comunica\u00e7\u00e3o por r\u00e1dio e redes de apoio log\u00edstico com criminosos brasileiros\u201d (ABIN, Documento Interno e edi\u00e7\u00e3o do O Globo, 17\/08\/2009).<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s o Acordo de Paz firmado entre o governo colombiano e as FARC em novembro de 2016, o grupo oficialmente se desmobilizou e formou um partido pol\u00edtico: a For\u00e7a Alternativa Revolucion\u00e1ria do Comum. No entanto, fac\u00e7\u00f5es dissidentes \u2014 conhecidas como FARC-EP e Segunda Marquetalia, chefiadas por ex-comandantes como Iv\u00e1n M\u00e1rquez e Jes\u00fas Santrich \u2014 rejeitaram o processo de paz e retornaram \u00e0 clandestinidade.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 nesse contexto que surgem os novos v\u00ednculos entre essas dissid\u00eancias e fac\u00e7\u00f5es brasileiras. Em novembro de 2023, uma investiga\u00e7\u00e3o conduzida pelo cons\u00f3rcio OCCRP (<em>Organized Crime and Corruption Reporting Project<\/em>), com participa\u00e7\u00e3o da revista Piau\u00ed e do El Espectador, revelou uma rota de tr\u00e1fico operada por dissid\u00eancias das FARC entre os departamentos de Guaviare e Vaup\u00e9s (na Col\u00f4mbia) at\u00e9 a cidade brasileira de S\u00e3o Gabriel da Cachoeira (AM).<\/p>\n\n\n\n<p>Trecho do relat\u00f3rio obtido pelo OCCRP afirma: \u201cEx-guerrilheiros das FARC mant\u00eam acampamentos em territ\u00f3rio colombiano perto da fronteira brasileira. A coca\u00edna produzida \u00e9 escoada em lanchas e balsas pelo Rio Vaup\u00e9s, atravessando a fronteira sem controle. O destino \u00e9 a fac\u00e7\u00e3o PCC, que assume a carga em solo brasileiro\u201d (OCCRP\/Piau\u00ed, \u201cNarcoFiles \u2013 Rota da Cabe\u00e7a do Cachorro\u201d, nov. 2023).<\/p>\n\n\n\n<p>O mesmo relat\u00f3rio menciona a figura de Nelson Jaramillo, apelidado de Calidad, como o operador-chave do cartel rebelde na regi\u00e3o. Jaramillo seria o elo com os intermedi\u00e1rios do PCC, controlando dep\u00f3sitos clandestinos de droga e organizando voos ilegais para envio da carga at\u00e9 Manaus e Boa Vista. O Ex\u00e9rcito colombiano confirmou, em nota oficial de 2023, que monitora \u201cgrupos armados residuais das FARC\u201d na fronteira com o Brasil, e alertou o Minist\u00e9rio da Defesa brasileiro sobre a presen\u00e7a de guerrilheiros armados em regi\u00f5es pr\u00f3ximas ao Parque Nacional do Pico da Neblina.<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m das FARC, o Ex\u00e9rcito de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional (ELN) \u2014 \u00faltima guerrilha marxista formalmente ativa na Col\u00f4mbia \u2014 tamb\u00e9m mant\u00e9m conex\u00f5es com grupos brasileiros. Em 2018, a PF brasileira apreendeu armamentos na fronteira com a Venezuela que, segundo rastreamento bal\u00edstico, pertenciam a mil\u00edcias do ELN. As armas teriam cruzado a fronteira venezuelana com apoio de agentes locais ligados ao chavismo.<\/p>\n\n\n\n<p>O ELN \u00e9 parte de uma estrat\u00e9gia do regime de Nicol\u00e1s Maduro para financiar aliados externos e sustentar economias ilegais: o regime bolivariano da Venezuela protege fac\u00e7\u00f5es do ELN em seu territ\u00f3rio e facilita o tr\u00e1fico de drogas e ouro como forma de financiar suas redes pol\u00edticas e militares na Am\u00e9rica Latina. (Atlantic Council, &#8220;The Maduro Hezbollah Nexus How Iran backed Networks Prop up the Venezuelan Regime&#8221;).<\/p>\n\n\n\n<p>O dossi\u00ea da ONU sobre o nexo entre partidos pol\u00edticos, grupos armados e narcotr\u00e1fico, apresentado entre 2003 e 2009 por membros do UNODC e do Subcomit\u00ea para Seguran\u00e7a Regional da Am\u00e9rica Latina, tamb\u00e9m faz refer\u00eancia \u00e0s FARC e ao ELN como pe\u00e7as-chave de uma alian\u00e7a informal com partidos vinculados ao Foro de S\u00e3o Paulo. Est\u00e1 no documento: \u201cEm diversos casos documentados na Col\u00f4mbia, Venezuela e Bol\u00edvia, observou-se a converg\u00eancia de estruturas partid\u00e1rias com grupos armados de orienta\u00e7\u00e3o marxista e com redes criminosas. Essa converg\u00eancia produz ambientes nos quais o narcotr\u00e1fico financia campanhas, protege militantes e \u00e9, em troca, protegido pelo poder pol\u00edtico\u201d (UNODC, An\u00e1lise Regional \u2013 Documento Confidencial 2006).<\/p>\n\n\n\n<p>O Brasil aparece nesse contexto como territ\u00f3rio de tr\u00e2nsito e apoio log\u00edstico. Relat\u00f3rios internos da Pol\u00edcia Federal, confirmados por oficiais da ABIN, indicam que dissidentes das FARC e do ELN utilizam a floresta amaz\u00f4nica para cruzar armas, drogas e pessoal. A dificuldade de patrulhamento e a infiltra\u00e7\u00e3o de ONGs politizadas criam, segundo os relat\u00f3rios, \u201cum corredor cinza\u201d no qual Estado e ilegalidade coexistem.<\/p>\n\n\n\n<p>Esses elementos demonstram que, longe de desaparecer, as insurg\u00eancias marxistas da Am\u00e9rica Latina se adaptaram \u00e0s l\u00f3gicas do crime organizado. Com a ret\u00f3rica revolucion\u00e1ria servindo como biombo ideol\u00f3gico, elas continuam operando como cart\u00e9is armados \u2014 com parceiros no Brasil.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"1024\" height=\"683\" src=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/ELN-Guerillas-Credit-BrasildeFato-CC2-Flickr-1024x683.jpg.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-6326\" srcset=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/ELN-Guerillas-Credit-BrasildeFato-CC2-Flickr-1024x683.jpg.png 1024w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/ELN-Guerillas-Credit-BrasildeFato-CC2-Flickr-1024x683.jpg-300x200.png 300w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/ELN-Guerillas-Credit-BrasildeFato-CC2-Flickr-1024x683.jpg-768x512.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\"><em>A guerrilha do ELN. (Foto: Brasil de Fato, CC BY-NC-SA 2.0 Deed\/Flickr<\/em>)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">VI. A alian\u00e7a PCC\u2013Hezbollah: crime e ideologia na fronteira<\/h2>\n\n\n\n<p>Em 2014, um relat\u00f3rio da Pol\u00edcia Federal brasileira indicou pela primeira vez, com base em escutas telef\u00f4nicas e movimenta\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias, que membros do Primeiro Comando da Capital (PCC) mantinham v\u00ednculos ativos com criminosos de origem libanesa ligados ao grupo xiita Hezbollah. Essa revela\u00e7\u00e3o, inicialmente tratada com cautela pelas autoridades, veio \u00e0 tona ap\u00f3s opera\u00e7\u00f5es realizadas na regi\u00e3o da tr\u00edplice tronteira e em S\u00e3o Paulo. Como afirmava o relat\u00f3rio classificado da PF, divulgado parcialmente pelo jornal O Globo: \u201cCriminosos brasileiros associados ao PCC mant\u00eam contato direto com indiv\u00edduos libaneses com v\u00ednculos confirmados com o Hezbollah, atuando em conjunto em atividades de tr\u00e1fico internacional de entorpecentes, armas, evas\u00e3o de divisas e fornecimento de documentos falsos\u201d (Pol\u00edcia Federal, Relat\u00f3rio de Intelig\u00eancia, 2014, citado em O Globo, 11\/11\/2014).<\/p>\n\n\n\n<p>A parceria entre PCC e Hezbollah n\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa; a alian\u00e7a representa a converg\u00eancia entre duas formas de criminalidade transnacional: uma baseada no lucro e no dom\u00ednio territorial (o PCC), e outra fundada em ideologia e jihad global (o Hezbollah). Ambos se beneficiam mutuamente. Enquanto o Hezbollah oferece rotas, conhecimento t\u00e9cnico, falsifica\u00e7\u00e3o de documentos e contatos com redes internacionais no Oriente M\u00e9dio e na \u00c1frica, o PCC fornece infraestrutura, prote\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria e canais de distribui\u00e7\u00e3o para narc\u00f3ticos e armas.<\/p>\n\n\n\n<p>A simbiose foi descrita em reportagem da Gazeta do Povo publicada em novembro de 2023, sob o t\u00edtulo \u201cO tri\u00e2ngulo do terror e do crime no Brasil\u201d, com base em fontes da intelig\u00eancia federal: \u201cO Hezbollah atua no Brasil como organiza\u00e7\u00e3o criminosa de espectro amplo. Est\u00e1 presente em casas de c\u00e2mbio, com\u00e9rcio atacadista e empresas de fachada. Em contrapartida, o PCC oferece prote\u00e7\u00e3o nos pres\u00eddios, ajuda na movimenta\u00e7\u00e3o log\u00edstica de cargas e at\u00e9 contatos com agentes em portos brasileiros\u201d (Gazeta do Povo, 11\/11\/2023).<\/p>\n\n\n\n<p>Esse entendimento foi refor\u00e7ado por intercepta\u00e7\u00f5es obtidas na Opera\u00e7\u00e3o Camelo (2008), na qual membros do PCC negociavam com libaneses da cidade de Foz do Igua\u00e7u o fornecimento de armas de grosso calibre. Em uma das liga\u00e7\u00f5es, um interlocutor do PCC afirma: \u201cOs \u2018caras\u2019 (libaneses) t\u00eam coisa de guerra. \u00c9 s\u00f3 trazer pela fronteira. A gente garante o transporte e a entrega\u201d (escuta telef\u00f4nica da PF, Opera\u00e7\u00e3o Camelo, trecho divulgado pelo Fant\u00e1stico, TV Globo, 2009).<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m da log\u00edstica de armamento, houve avan\u00e7o nas conex\u00f5es financeiras. Em 2018, durante a pris\u00e3o de Assad Ahmad Barakat \u2014 o principal operador financeiro do Hezbollah na Am\u00e9rica Latina \u2014 foram descobertas transa\u00e7\u00f5es realizadas a partir de contas brasileiras e trianguladas via Panam\u00e1, L\u00edbano e Turquia. O relat\u00f3rio do Departamento do Tesouro dos Estados Unidos apontava: \u201cA rede Barakat atua com apoio de facilitadores financeiros em ao menos seis pa\u00edses, entre eles o Brasil. Essas transfer\u00eancias envolvem criptomoedas, moedas fortes e contratos comerciais fict\u00edcios com empresas laranja\u201d (U.S. Treasury Dept., 2018).<\/p>\n\n\n\n<p>Em paralelo, o PCC tornava-se um dos maiores exportadores de coca\u00edna do mundo, segundo dados da Europol e da Receita Federal brasileira. Com presen\u00e7a consolidada nos portos de Santos, de Paranagu\u00e1 e Itaqui, a fac\u00e7\u00e3o paulista passou a dominar a exporta\u00e7\u00e3o de drogas para a Europa e \u00c1frica, usando navios cargueiros e cont\u00eaineres. Isso coincidiu com o avan\u00e7o das rotas de financiamento do Hezbollah por meio de navios, empresas de fachada e caixas de compensa\u00e7\u00e3o espalhadas entre Am\u00e9rica Latina, Oriente M\u00e9dio e Leste Europeu.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"799\" height=\"533\" src=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/6006197603_b248fb886e_c.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-6327\" srcset=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/6006197603_b248fb886e_c.jpg 799w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/6006197603_b248fb886e_c-300x200.jpg 300w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/6006197603_b248fb886e_c-768x512.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 799px) 100vw, 799px\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\"><em>Vista a\u00e9rea do Porto de Santos, em S\u00e3o Paulo. (Foto: Divulga\u00e7\u00e3o Codesp, junho de 2011)<\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Essa converg\u00eancia tamb\u00e9m possui uma dimens\u00e3o carcer\u00e1ria. O PCC, que domina os pres\u00eddios do estado de S\u00e3o Paulo e influenciou o sistema penitenci\u00e1rio nacional, assumiu a prote\u00e7\u00e3o de estrangeiros presos por envolvimento com o Hezbollah ou por liga\u00e7\u00e3o com o tr\u00e1fico internacional. Em troca, o grupo recebe intermedia\u00e7\u00e3o internacional e apoio jur\u00eddico de c\u00famplices no exterior. Um caso emblem\u00e1tico \u00e9 citado no relat\u00f3rio da intelig\u00eancia do Sistema Penitenci\u00e1rio Federal de 2022: \u201cEm visitas monitoradas a presos estrangeiros de origem libanesa, registrou-se a presen\u00e7a de advogados ligados ao PCC e de familiares com tr\u00e2nsito em regi\u00f5es controladas por c\u00e9lulas do Hezbollah no L\u00edbano\u201d (SPF, Relat\u00f3rio Reservado, 2022).<\/p>\n\n\n\n<p>O estatuto do PCC, apreendido em 2012 em uma das suas \u201csintonias\u201d (reuni\u00f5es internas da c\u00fapula), tamb\u00e9m registra o compromisso de solidariedade internacional. Um trecho diz: \u201cA sintonia final orienta que qualquer irm\u00e3o com problemas na quebrada internacional deve ser acolhido e protegido. O irm\u00e3o estrangeiro que entra no sistema brasileiro tem prioridade de resgate\u201d (Estatuto do PCC, documento periciado pela PF em 2012).<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m da retaguarda prisional, h\u00e1 ainda a quest\u00e3o da radicaliza\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica. Segundo relat\u00f3rio da Ag\u00eancia Brasileira de Intelig\u00eancia (ABIN) de 2020, c\u00e9lulas do PCC absorveram conceitos extra\u00eddos de manuais de guerra irregular, alguns deles originalmente escritos por revolucion\u00e1rios marxistas, outros adaptados por grupos jihadistas como o Hezbollah. Um analista ouvido pela revista Cruso\u00e9 afirmou: \u201cO PCC se sofisticou n\u00e3o apenas militarmente, mas ideologicamente. Adotou pr\u00e1ticas de comando descentralizado, guerrilha urbana e propaganda estrat\u00e9gica. Em algumas comunidades, age como Estado paralelo com discursos de justi\u00e7a social \u2014 o que coincide com as pr\u00e1ticas do Hezbollah em Beirute ou do Hamas em Gaza\u201d (Cruso\u00e9, 2021).<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2023, com a deflagra\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Trapiche, a PF exp\u00f4s uma c\u00e9lula brasileira do Hezbollah com planos de realizar atentados em solo nacional contra sinagogas e embaixadas. Dois dos investigados mantinham rela\u00e7\u00e3o indireta com figuras do crime organizado local. Embora a conex\u00e3o com o PCC n\u00e3o tenha sido formalmente comprovada nos autos, fontes internas da PF sugerem que ao menos um dos alvos tinha antecedentes por tr\u00e1fico de armas e contatos com agentes penitenci\u00e1rios suspeitos de integrar a fac\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>A coopera\u00e7\u00e3o entre Hezbollah e PCC n\u00e3o \u00e9 apenas um acaso geogr\u00e1fico. Trata-se de uma alian\u00e7a funcional entre crime e ideologia, em que a f\u00e9 e a revolu\u00e7\u00e3o se voltam ao lucro, e o lucro se serve da f\u00e9 e da revolu\u00e7\u00e3o. Esse modelo de simbiose \u00e9 comum em \u00e1reas de baixa governan\u00e7a: do L\u00edbano ao M\u00e9xico, da S\u00edria \u00e0 Venezuela, e, agora, no Brasil \u00e0s rotas que cortam o Atl\u00e2ntico.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">VII. Comando Vermelho, tr\u00e1fico e conex\u00f5es com guerrilhas<\/h2>\n\n\n\n<p>O Comando Vermelho (CV), fundado na d\u00e9cada de 1970 nas pris\u00f5es do Rio de Janeiro, \u00e9 uma das mais antigas e violentas fac\u00e7\u00f5es criminosas da Am\u00e9rica Latina. Sua origem remonta \u00e0 fus\u00e3o entre criminosos comuns e militantes armados de extrema esquerda que cumpriam pena durante o regime militar, especialmente os ligados ao movimento de resist\u00eancia armada VAR-Palmares e ao MR-8. Essa g\u00eanese h\u00edbrida \u2014 banditismo e ideologia revolucion\u00e1ria \u2014 conferiu ao CV uma identidade distinta: violento, hier\u00e1rquico, territorial e, em certos momentos, politicamente simp\u00e1tico \u00e0s causas ditas \u201canti-imperialistas\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa identidade foi reiterada por pesquisadores como Luiz Eduardo Soares, ex-secret\u00e1rio nacional de seguran\u00e7a p\u00fablica: o Comando Vermelho nasce de uma simbiose entre delinquentes comuns e revolucion\u00e1rios marxistas presos no mesmo pavilh\u00e3o de seguran\u00e7a m\u00e1xima da Ilha Grande. A linguagem da luta armada influenciou profundamente a ret\u00f3rica e os c\u00f3digos do CV nos anos 1980. (Soares, L.E., \u201cElite da Tropa\u201d, 2006).<\/p>\n\n\n\n<p>Na virada dos anos 1990 para os 2000, o CV estabeleceu alian\u00e7as com grupos insurgentes fora do Brasil \u2014 especialmente com as For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia (FARC). Como j\u00e1 visto na se\u00e7\u00e3o anterior, a figura central dessa conex\u00e3o foi Luiz Fernando da Costa, o Fernandinho Beira-Mar. De 1999 a 2001, Beira-Mar residiu por longos per\u00edodos nas selvas do departamento de Vichada, sob a prote\u00e7\u00e3o da frente 16 das FARC, segundo o Ex\u00e9rcito colombiano.<\/p>\n\n\n\n<p>Na ocasi\u00e3o de sua pris\u00e3o, em abril de 2001, as For\u00e7as Armadas da Col\u00f4mbia apreenderam documentos manuscritos que confirmavam a troca de armas por coca\u00edna. Em entrevista concedida \u00e0 imprensa colombiana, o general Fernando Tapias declarou: \u201cEncontramos Beira-Mar com um arsenal e com contratos redigidos em portugu\u00eas, nos quais as partes envolvidas, o CV e as FARC, ajustavam quantidades, prazos e valores para os carregamentos. Foi um acordo formal entre narcoguerrilheiros e uma fac\u00e7\u00e3o brasileira\u201d (El Tiempo, 2001).<\/p>\n\n\n\n<p>Esse epis\u00f3dio consolidou a entrada definitiva do CV no mercado transnacional do tr\u00e1fico de drogas. Ao abandonar o papel de mero distribuidor urbano e passar a ser importador direto de coca\u00edna da Col\u00f4mbia, o CV fortaleceu seu poderio b\u00e9lico, diversificou rotas e profissionalizou sua estrutura de comando.<\/p>\n\n\n\n<p>Segundo relat\u00f3rio da Pol\u00edcia Federal de 2006 (Opera\u00e7\u00e3o Ciclone), o CV estabeleceu entrepostos no estado do Amazonas e usava portos clandestinos no Par\u00e1 para escoamento de drogas. O relat\u00f3rio apontava: \u201cA fac\u00e7\u00e3o Comando Vermelho mant\u00e9m conex\u00f5es com grupos armados colombianos para fornecimento de coca\u00edna. O entorpecente entra por vias fluviais no norte do Brasil, com apoio de ind\u00edgenas cooptados ou amea\u00e7ados\u201d (PF em Relat\u00f3rio, 2006).<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s a pris\u00e3o de Beira-Mar e a ascens\u00e3o do PCC, o CV perdeu terreno em v\u00e1rias frentes, mas continuou relevante nas favelas do Rio de Janeiro, especialmente por seu dom\u00ednio sobre comunidades estrat\u00e9gicas para o tr\u00e1fico, como o Complexo do Alem\u00e3o e o Jacarezinho.<\/p>\n\n\n\n<p>Em termos de conex\u00e3o internacional, o CV passou a operar de maneira mais fragmentada, mas manteve v\u00ednculos com redes venezuelanas e com dissid\u00eancias das FARC. De acordo com dossi\u00ea publicado pela&nbsp;<em>Insight Crime<\/em>&nbsp;(2022), com base em fontes do SEBIN (servi\u00e7o de intelig\u00eancia venezuelano), milicianos das FARC-EP e do ELN cruzaram a fronteira para atuar no estado do Amazonas (Brasil), oferecendo treinamento a grupos criminosos locais e vendendo coca\u00edna ao CV: \u201cDocumentos do SEBIN apontam que milicianos colombianos vendem treinamento em explosivos e t\u00e1ticas de guerrilha a fac\u00e7\u00f5es brasileiras, especialmente o CV. Em troca, recebem log\u00edstica e acesso a rotas de fuga para o interior do Brasil\u201d (<em>Insight Crime<\/em>, 2022).<\/p>\n\n\n\n<p>A coopera\u00e7\u00e3o entre o CV e insurgentes armados foi tamb\u00e9m apontada pelo Ex\u00e9rcito Brasileiro em relat\u00f3rio de 2017, classificado como reservado: \u201cH\u00e1 forte ind\u00edcio de que o CV mant\u00e9m agentes de liga\u00e7\u00e3o com ex-militantes das FARC em regi\u00f5es de fronteira no Acre e no Amazonas. A coopera\u00e7\u00e3o inclui compra de armas e contrata\u00e7\u00e3o de ex-combatentes para formar \u2018tropas especiais\u2019 no contexto das guerras de fac\u00e7\u00f5es no Rio de Janeiro\u201d (EB, CCOMSEx, Relat\u00f3rio Interno n\u00ba 045\/2017).<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2020, um ataque ao Complexo da Penha (RJ) chamou aten\u00e7\u00e3o por envolver armamento militar de uso restrito, incluindo fuzis M16 e granadas defensivas M75 de fabrica\u00e7\u00e3o iugoslava. A Pol\u00edcia Civil suspeitou que essas armas entraram no Brasil por rotas colombianas operadas por dissid\u00eancias das FARC. Embora sem prova conclusiva, a suspeita foi compartilhada com autoridades colombianas.<\/p>\n\n\n\n<p>Outro vetor de coopera\u00e7\u00e3o apontado por pesquisadores \u00e9 o uso de ONGs e institui\u00e7\u00f5es sociais como biombo para atividades criminosas. Uma investiga\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio de Janeiro em 2022 revelou que pelo menos duas associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias no Complexo do Alem\u00e3o recebiam repasses de empresas investigadas por lavagem de dinheiro associada ao tr\u00e1fico. Segundo o promotor Eduardo Melo: \u201c\u00c9 evidente que h\u00e1 uma opera\u00e7\u00e3o de duplo uso: por um lado, a\u00e7\u00e3o social leg\u00edtima; por outro, canaliza\u00e7\u00e3o de recursos e estrutura para abastecer o tr\u00e1fico. Essa pr\u00e1tica \u00e9 inspirada no modelo adotado por grupos como o Hezbollah, em Beirute, ou o Hamas, em Gaza, que mesclam assist\u00eancia social com domina\u00e7\u00e3o armada\u201d (MP-RJ, entrevista coletiva, 03\/12\/2022).<\/p>\n\n\n\n<p>A ret\u00f3rica pol\u00edtica do CV tamb\u00e9m carrega tra\u00e7os dessa ambival\u00eancia ideol\u00f3gica. Em intercepta\u00e7\u00f5es de 2021, l\u00edderes da fac\u00e7\u00e3o referem-se a suas a\u00e7\u00f5es como \u201cdefesa da quebrada contra o Estado opressor\u201d, \u201cresist\u00eancia popular\u201d e \u201cjusti\u00e7a de verdade\u201d. Tais express\u00f5es foram interpretadas por analistas como resqu\u00edcio da origem ideol\u00f3gica do grupo e tentativas de legitima\u00e7\u00e3o junto \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2023, ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o de um novo comando unificado do CV, relat\u00f3rios da Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Rio apontaram mudan\u00e7a de estrat\u00e9gia: fortalecimento do discurso pol\u00edtico, amplia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o social em comunidades e tentativa de criar canais de comunica\u00e7\u00e3o com setores ideol\u00f3gicos simp\u00e1ticos a causas de \u201cjusti\u00e7a social\u201d e \u201cantifascismo\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Essas movimenta\u00e7\u00f5es preocupam autoridades de intelig\u00eancia. Um analista da ABIN, ouvido sob anonimato por reportagem da revista Cruso\u00e9, declarou: \u201cO Comando Vermelho estuda a f\u00f3rmula do Hezbollah: presen\u00e7a armada, controle comunit\u00e1rio, apoio social e discurso revolucion\u00e1rio. O Rio de Janeiro tem regi\u00f5es onde essa estrat\u00e9gia j\u00e1 est\u00e1 em fase de implanta\u00e7\u00e3o\u201d (Cruso\u00e9, edi\u00e7\u00e3o 210, agosto de 2023).<\/p>\n\n\n\n<p>Em suma, o Comando Vermelho representa hoje n\u00e3o apenas uma for\u00e7a criminosa, mas tamb\u00e9m uma entidade com mem\u00f3ria ideol\u00f3gica, canais internacionais e capacidade de coopta\u00e7\u00e3o social. Sua alian\u00e7a com grupos insurgentes marxistas e sua crescente ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de guerra irregular o colocam no centro de uma nova geopol\u00edtica do crime, em que os limites entre guerrilha e tr\u00e1fico, milit\u00e2ncia e mil\u00edcia j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o reconhec\u00edveis.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">VIII. A fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do Porto de Mariel<\/h2>\n\n\n\n<p>O Porto de Mariel, localizado 45 km a oeste de Havana, em Cuba, tornou-se nos \u00faltimos 15 anos um dos centros log\u00edsticos mais vigiados da Am\u00e9rica Latina \u2014 n\u00e3o por sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica propriamente dita, mas pelo papel amb\u00edguo que desempenha em opera\u00e7\u00f5es internacionais de fachada, tr\u00e1fico e intelig\u00eancia. Desde sua inaugura\u00e7\u00e3o em 2014, o terminal portu\u00e1rio vem sendo mencionado por ag\u00eancias de seguran\u00e7a ocidentais, como o Departamento de Estado dos Estados Unidos, como poss\u00edvel entreposto de redes transnacionais ligadas ao narcotr\u00e1fico, terrorismo e \u00e0 lavagem de dinheiro. E o envolvimento direto do governo brasileiro nesse projeto o torna ainda mais sens\u00edvel.<\/p>\n\n\n\n<p>A constru\u00e7\u00e3o do Porto de Mariel foi financiada pelo Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), com recursos p\u00fablicos brasileiros. Em 2009, o ent\u00e3o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva anunciou, durante visita oficial a Havana, que o Brasil financiaria US$ 682 milh\u00f5es para a amplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o do porto \u2014 um dos maiores aportes j\u00e1 realizados pelo BNDES fora do pa\u00eds. A empreiteira brasileira Odebrecht foi a empresa contratada para executar a obra.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"800\" height=\"598\" src=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/12178172223_38b4e591e3_c.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-6333\" srcset=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/12178172223_38b4e591e3_c.jpg 800w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/12178172223_38b4e591e3_c-300x224.jpg 300w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/12178172223_38b4e591e3_c-768x574.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\"><em>Porto de Mariel, Cuba em 27 de outubro de 2014. (Foto: Marco Mari)<\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>De acordo com o pr\u00f3prio site do BNDES, \u201co financiamento \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os para a obra no Porto de Mariel foi aprovado por crit\u00e9rios t\u00e9cnicos, dentro da pol\u00edtica de apoio \u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas brasileiras e ao fortalecimento da coopera\u00e7\u00e3o sul-sul\u201d (BNDES, Nota Oficial, 2014).<\/p>\n\n\n\n<p>O que n\u00e3o se dizia oficialmente, por\u00e9m, era que o Porto de Mariel seria administrado sob um regime de sigilo absoluto, com uma zona econ\u00f4mica especial dotada de regime jur\u00eddico pr\u00f3prio, extraterritorialidade para empresas e aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o por organismos internacionais. Como alertou o senador \u00c1lvaro Dias durante sess\u00e3o no Congresso Nacional em 2015: \u201cO Porto de Mariel n\u00e3o \u00e9 apenas um projeto de engenharia. \u00c9 uma zona franca fora de qualquer mecanismo de auditoria independente, financiada com dinheiro do povo brasileiro e operada por uma ditadura que apoia regimes terroristas\u201d (Di\u00e1rio do Senado, sess\u00e3o de 12\/05\/2015).<\/p>\n\n\n\n<p>Esse temor foi confirmado anos depois. Em 2023, uma reportagem do jornal O Estado de S. Paulo revelou, com base em documentos compartilhados pela Interpol e pelo DEA (<em>Drug Enforcement Administration<\/em>), que o Porto de Mariel havia sido utilizado como escala clandestina por ao menos dez embarca\u00e7\u00f5es ligadas a redes de narcotr\u00e1fico. Um desses casos envolveu 600 kg de coca\u00edna escondidos em cont\u00eaineres que partiriam de Col\u00f3n (Panam\u00e1), fariam escala em Mariel e seguiriam para Tessal\u00f4nica, na Gr\u00e9cia. Trecho da reportagem: \u201cA carga apreendida no Panam\u00e1 tinha como destino o porto de Tessal\u00f4nica, mas faria escala em Mariel, Cuba, antes de cruzar o Atl\u00e2ntico. Informa\u00e7\u00f5es obtidas com a Europol indicam que traficantes do PCC e da m\u00e1fia albanesa estavam por tr\u00e1s da opera\u00e7\u00e3o\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Essas remessas, segundo investigadores, n\u00e3o s\u00e3o casos isolados. A infraestrutura moderna de Mariel, somada \u00e0 aus\u00eancia de monitoramento por autoridades internacionais, permite que o porto funcione como um elo de conex\u00e3o para cargas il\u00edcitas origin\u00e1rias da Am\u00e9rica do Sul. O relat\u00f3rio da Europol de 2022 identificou Mariel como \u201cporto de tr\u00e2nsito com alto risco de contamina\u00e7\u00e3o criminosa\u201d, listando-o ao lado de portos como Guayaquil (Equador), Callao (Peru) e Santos (Brasil).<\/p>\n\n\n\n<p>Mais grave ainda s\u00e3o as conex\u00f5es com grupos terroristas. Em setembro de 2011, um memorando enviado por Sidney Blumenthal a Hillary Clinton (vazado posteriormente pela Wikileaks e desclassificado pelo Departamento de Estado) afirmava: \u201cO Hezbollah iniciou tratativas com autoridades cubanas para estabelecer uma base log\u00edstica no Porto de Mariel, com apoio t\u00e9cnico do Ir\u00e3. O objetivo seria criar uma plataforma de retaguarda para opera\u00e7\u00f5es no hemisf\u00e9rio ocidental e apoio a redes de financiamento e transporte\u201d (Memorando S. Blumenthal a Hillary Clinton, 09\/09\/2011, State Dept. FOIA).<\/p>\n\n\n\n<p>Esse memorando coincide com a \u00e9poca em que as obras do porto estavam em pleno andamento, com capital brasileiro e envolvimento direto da Odebrecht. A intelig\u00eancia israelense, segundo fontes ouvidas pela revista Piau\u00ed em 2023, repassou \u00e0 ABIN alertas sobre a presen\u00e7a de quadros do Hezbollah e agentes iranianos em Havana e Mariel, inclusive com registros de entrada clandestina de indiv\u00edduos via voos entre Caracas e Cuba.<\/p>\n\n\n\n<p>Outro alerta veio de Washington. Em 2020, durante audi\u00eancia no Senado dos EUA, o senador Marco Rubio (R-FL) afirmou: \u201cO Porto de Mariel \u00e9 usado por agentes do Hezbollah e da Guarda Revolucion\u00e1ria do Ir\u00e3 para movimenta\u00e7\u00e3o log\u00edstica. Cuba se tornou um entreposto do terrorismo no nosso hemisf\u00e9rio, e h\u00e1 evid\u00eancias de que o financiamento passou por estruturas brasileiras\u201d (U.S. Senate Committee on Foreign Relations, sess\u00e3o de 11\/06\/2020).<\/p>\n\n\n\n<p>Em paralelo, a Odebrecht \u2014 empresa respons\u00e1vel pelas obras \u2014 foi implicada em esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o e suborno em diversos pa\u00edses. No Brasil, as dela\u00e7\u00f5es da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato revelaram que os contratos internacionais da empresa serviam, em alguns casos, para pagar propina e manter rela\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas com governos ideologicamente alinhados, como Cuba e Venezuela. Em seu depoimento \u00e0 Justi\u00e7a, o ent\u00e3o executivo da Odebrecht Jo\u00e3o Carlos Nogueira declarou: \u201cO contrato de Mariel era muito mais pol\u00edtico que t\u00e9cnico. Havia orienta\u00e7\u00e3o para concluir o porto a qualquer custo, mesmo com preju\u00edzo, porque aquilo fazia parte da agenda de integra\u00e7\u00e3o com Cuba e da pol\u00edtica externa do governo\u201d (Dela\u00e7\u00e3o premiada, processo n\u00ba 5016506-94.2016.4.04.7000).<\/p>\n\n\n\n<p>A interse\u00e7\u00e3o entre financiamento estatal, empresa corrupta, ditadura comunista e presen\u00e7a terrorista faz do Porto de Mariel um dos s\u00edmbolos mais claros do nexo entre pol\u00edtica, crime e ideologia. O Brasil, financiador direto, se v\u00ea implicado n\u00e3o apenas economicamente, mas estrategicamente.<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar dos alertas, o Itamaraty e o BNDES mantiveram sil\u00eancio institucional sobre os desdobramentos criminais do porto. Em 2021, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) concluiu que n\u00e3o havia como rastrear o uso dos recursos aplicados em Mariel, j\u00e1 que os contratos estavam sob sigilo diplom\u00e1tico. A auditoria n\u00e3o p\u00f4de confirmar se o dinheiro foi desviado para atividades il\u00edcitas, mas alertou: \u201cTrata-se de opera\u00e7\u00e3o de alto risco, sem salvaguardas contratuais, em pa\u00eds com risco de cr\u00e9dito elevado e aus\u00eancia de mecanismos de transpar\u00eancia\u201d (TCU, relat\u00f3rio de 29 de julho de 2021, processo 00190.012569\/2015\u201112).<\/p>\n\n\n\n<p>Em suma, o Porto de Mariel representa uma pe\u00e7a-chave no tabuleiro do crime e do terror transnacional. Criado sob o pretexto de coopera\u00e7\u00e3o internacional, transformou-se \u2014 segundo autoridades americanas e europeias \u2014 em um&nbsp;<em>hub<\/em>&nbsp;log\u00edstico fora do radar, operado por aliados do Ir\u00e3 e usado por cart\u00e9is e fac\u00e7\u00f5es brasileiras. O fato de ter sido financiado com dinheiro p\u00fablico do Brasil torna sua exist\u00eancia ainda mais inquietante.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">IX. Dossi\u00ea da ONU sobre o nexo entre partidos de esquerda, narcotr\u00e1fico e terrorismo<\/h2>\n\n\n\n<p>Entre os anos de 2003 e 2009, o Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Drogas e Crime (UNODC) e o Subcomit\u00ea para Seguran\u00e7a Hemisf\u00e9rica da ONU organizaram reuni\u00f5es t\u00e9cnicas e relat\u00f3rios confidenciais abordando um fen\u00f4meno at\u00e9 ent\u00e3o pouco estudado: o \u201cnexus\u201d entre partidos pol\u00edticos de esquerda latino-americanos, grupos armados insurgentes (como FARC, ELN, MIR) e redes do narcotr\u00e1fico e terrorismo internacional. Esse \u201cnexus\u201d \u2014 termo amplamente utilizado nas discuss\u00f5es t\u00e9cnicas \u2014 descrevia a interse\u00e7\u00e3o entre ideologia, poder pol\u00edtico e economia criminal.<\/p>\n\n\n\n<p>Em seu relat\u00f3rio interno de novembro de 2006, classificado inicialmente como \u201crestrito \u00e0 circula\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica\u201d, e mais tarde publicado parcialmente no painel de debates do Escrit\u00f3rio de An\u00e1lise de Amea\u00e7as Transnacionais da ONU, em Viena, constava: \u201cA converg\u00eancia operacional entre grupos armados de orienta\u00e7\u00e3o marxista (ex: FARC, ELN), partidos pol\u00edticos filiados ao Foro de S\u00e3o Paulo e redes criminosas transnacionais configura um sistema de retroalimenta\u00e7\u00e3o no qual ideologia e crime tornam-se mutuamente indispens\u00e1veis\u201d (UNODC, Documento Confidencial, 2006).<\/p>\n\n\n\n<p>O mesmo documento listava, entre os pa\u00edses monitorados, os seguintes como ambientes com ind\u00edcios claros dessa converg\u00eancia:<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Col\u00f4mbia: coopta\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios por grupos guerrilheiros que passaram a atuar como cart\u00e9is e a apoiar campanhas pol\u00edticas locais;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Venezuela: prote\u00e7\u00e3o institucional \u00e0s FARC e ao ELN pelo governo de Hugo Ch\u00e1vez, al\u00e9m de den\u00fancias de treinamento de milicianos bolivarianos por instrutores iranianos e cubanos;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Nicar\u00e1gua: uso de ONGs ligadas ao partido Frente Sandinista para lavagem de dinheiro de origem desconhecida e canaliza\u00e7\u00e3o de recursos \u00e0 estrutura repressiva do governo;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Cuba: hist\u00f3rico de apoio log\u00edstico e ideol\u00f3gico a guerrilhas marxistas e la\u00e7os operacionais com o Ir\u00e3 desde os anos 2000, incluindo a intermedia\u00e7\u00e3o de contatos com o Hezbollah;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Bol\u00edvia: converg\u00eancia entre redes&nbsp;<em>cocaleiras<\/em>&nbsp;do Chapare, ex-membros do MIR e bases populares do MAS (Movimento ao Socialismo) para articula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias regionais.<\/p>\n\n\n\n<p>Sobre o Brasil, o relat\u00f3rio indicava que: \u201cO Partido dos Trabalhadores (PT), embora n\u00e3o tenha v\u00ednculos armados pr\u00f3prios, mant\u00e9m posi\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica amb\u00edgua em rela\u00e7\u00e3o a organiza\u00e7\u00f5es como as FARC e o Hamas. Manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de solidariedade e omiss\u00e3o ativa quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dessas entidades como terroristas alimentam um clima de permissividade pol\u00edtica\u201d (UNODC, Documento Confidencial, 2006).<\/p>\n\n\n\n<p>O texto citava a atua\u00e7\u00e3o do Foro de S\u00e3o Paulo como espa\u00e7o de legitima\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es. Criado em 1990 por iniciativa do PT e do Partido Comunista Cubano, o Foro re\u00fane partidos de esquerda latino-americanos, incluindo o PSUV, da Venezuela, e o MAS, da Bol\u00edvia, e movimentos armados desmobilizados (como FARC e Frente Farabundo Mart\u00ed, de El Salvador). O UNODC observa: \u201cO Foro de S\u00e3o Paulo se tornou uma inst\u00e2ncia pol\u00edtico-ideol\u00f3gica de articula\u00e7\u00e3o entre partidos no poder, insurg\u00eancias armadas e movimentos de base, frequentemente com sobreposi\u00e7\u00e3o de interesses financeiros e conex\u00f5es il\u00edcitas\u201d (UNODC, Documento Confidencial, 2006).<\/p>\n\n\n\n<p>Em apoio a essa conclus\u00e3o, o dossi\u00ea trazia trechos do discurso do comandante das FARC, Alfonso Cano, feito durante a celebra\u00e7\u00e3o do 40\u00ba anivers\u00e1rio do grupo: \u201cCompanheiros da esquerda institucional, camaradas do Foro, seguimos avan\u00e7ando na constru\u00e7\u00e3o de uma frente ampla pela liberta\u00e7\u00e3o de nossos povos. O socialismo do s\u00e9culo XXI precisa de todas as formas de luta: eleitoral, ideol\u00f3gica e armada\u201d (Transcri\u00e7\u00e3o enviada \u00e0 ONU pelo Centro de Estudos Hemisf\u00e9ricos, Bogot\u00e1, 2005).<\/p>\n\n\n\n<p>O relat\u00f3rio tamb\u00e9m menciona evid\u00eancias de que recursos obtidos pelo narcotr\u00e1fico foram usados para financiar campanhas pol\u00edticas locais em ao menos quatro pa\u00edses. No caso colombiano, documentos apreendidos pelas For\u00e7as Armadas em&nbsp;<em>laptops<\/em>&nbsp;pertencentes ao comandante Raul Reyes (FARC) \u2014 morto em 2008 \u2014 mostravam que a guerrilha enviara US$ 150 mil para uma campanha municipal em territ\u00f3rio venezuelano, al\u00e9m de revelar contatos com partidos aliados em outros pa\u00edses. O informe da Interpol que validou a autenticidade dos arquivos destacou: \u201cH\u00e1 centenas de mensagens trocadas entre l\u00edderes das FARC e representantes de partidos latino-americanos, inclusive men\u00e7\u00f5es diretas a parlamentares, doa\u00e7\u00f5es eleitorais e promessas de apoio m\u00fatuo\u201d (Interpol, Relat\u00f3rio T\u00e9cnico sobre Laptops de Raul Reyes, 2008).<\/p>\n\n\n\n<p>Na sess\u00e3o de 2009 da Comiss\u00e3o de Combate ao Crime Organizado das Na\u00e7\u00f5es Unidas, o representante franc\u00eas Michel Leclerc afirmou em plen\u00e1rio: \u201cA Am\u00e9rica Latina est\u00e1 diante de um novo tipo de desafio. N\u00e3o \u00e9 mais apenas o cartel ou o grupo armado, mas, sim, o entrela\u00e7amento entre governo, ideologia e crime \u2014 uma alian\u00e7a entre poder formal e economia paralela. Esse \u00e9 o verdadeiro desafio \u00e0 seguran\u00e7a hemisf\u00e9rica\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar da contund\u00eancia dos dados, a publica\u00e7\u00e3o integral do relat\u00f3rio do UNODC foi bloqueada por press\u00f5es diplom\u00e1ticas de v\u00e1rios pa\u00edses membros. O trecho referente ao Brasil jamais foi debatido oficialmente, e at\u00e9 hoje nenhuma autoridade nacional reconheceu o que estava no documento. Contudo, parte do conte\u00fado foi reproduzida em relat\u00f3rios do Parlamento Europeu (2010), em estudos do&nbsp;<em>Washington Institute for Near East Policy<\/em>, e em documentos desclassificados da DEA e do FBI.<\/p>\n\n\n\n<p>A conclus\u00e3o do dossi\u00ea da ONU era clara: \u201cA prolifera\u00e7\u00e3o de redes de poder que mesclam aparato pol\u00edtico-partid\u00e1rio, estruturas de seguran\u00e7a, economia informal e ret\u00f3rica antiocidental constitui um risco sist\u00eamico. Essas redes, sob a prote\u00e7\u00e3o de partidos ideologizados, operam al\u00e9m das fronteiras e se fortalecem por meio da omiss\u00e3o dos Estados\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">X. O Foro de S\u00e3o Paulo como articulador pol\u00edtico<\/h2>\n\n\n\n<p>Criado em julho de 1990 por iniciativa do Partido dos Trabalhadores (PT) e do Partido Comunista Cubano, o Foro de S\u00e3o Paulo nasceu como uma rea\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cqueda\u201d do Muro de Berlim e ao \u201ccolapso\u201d da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Seu objetivo declarado era reunir os partidos e movimentos de esquerda da Am\u00e9rica Latina e do Caribe para \u201crepensar as estrat\u00e9gias de luta socialista\u201d frente \u00e0 hegemonia liberal-capitalista que se consolidava no Ocidente. A primeira reuni\u00e3o, em S\u00e3o Paulo, contou com representantes de 48 organiza\u00e7\u00f5es de 14 pa\u00edses.<\/p>\n\n\n\n<p>O manifesto inicial dizia: \u201cO objetivo do encontro \u00e9 discutir, analisar e formular a\u00e7\u00f5es comuns de partidos e organiza\u00e7\u00f5es de esquerda da Am\u00e9rica Latina e do Caribe frente \u00e0 nova conjuntura internacional, caracterizada pelo avan\u00e7o do neoliberalismo e pela ofensiva do imperialismo norte-americano\u201d (Ata do I Encontro do Foro de S\u00e3o Paulo, julho de 1990).<\/p>\n\n\n\n<p>Nas d\u00e9cadas seguintes, o Foro de S\u00e3o Paulo cresceu, reunindo partidos no poder e na oposi\u00e7\u00e3o, movimentos armados em processo de desmobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00f5es de fachada de car\u00e1ter ideol\u00f3gico. Em 2005, j\u00e1 contava com mais de 100 membros, incluindo:<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Partido dos Trabalhadores (PT) &#8211; Brasil<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Partido Comunista de Cuba (PCC)<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Partido Socialista Unido da Venezuela (PSUV)<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Frente Sandinista de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional (FSLN) &#8211; Nicar\u00e1gua<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Movimento ao Socialismo (MAS) &#8211; Bol\u00edvia<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia (FARC, ent\u00e3o ainda armada)<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Frente Farabundo Mart\u00ed (FMLN) &#8211; El Salvador<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Partido Comunista do Chile<\/p>\n\n\n\n<p>Entre os documentos mais significativos produzidos pelo Foro est\u00e1 a Carta de S\u00e3o Paulo (2002), na qual se reafirma o compromisso com \u201ctodas as formas de luta contra o imperialismo e a domina\u00e7\u00e3o capitalista, inclusive o apoio \u00e0s resist\u00eancias populares e armadas em todo o continente\u201d. O texto, embora amb\u00edguo, foi interpretado por analistas como sinal verde \u00e0 coniv\u00eancia com movimentos armados, desde que alinhados ao projeto pol\u00edtico do bloco.<\/p>\n\n\n\n<p>Em discurso de 2005, proferido durante o 12\u00ba Encontro do Foro em Caracas, Hugo Ch\u00e1vez declarou: \u201cO Foro de S\u00e3o Paulo \u00e9 nossa trincheira continental. Aqui est\u00e3o reunidos os verdadeiros herdeiros de Bol\u00edvar, Mart\u00ed, Che e Fidel. Somos uma s\u00f3 p\u00e1tria latino-americana e devemos marchar juntos contra o neoliberalismo e contra o imp\u00e9rio\u201d (Discurso de Hugo Ch\u00e1vez, Foro de S\u00e3o Paulo, Caracas, 02\/07\/2005).<\/p>\n\n\n\n<p>O Foro passou a funcionar como plataforma de articula\u00e7\u00e3o de agendas pol\u00edticas, campanhas eleitorais coordenadas, treinamento de quadros e compartilhamento de estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o. Em 2008, por exemplo, o PSUV organizou em Caracas um semin\u00e1rio sobre \u201cComunica\u00e7\u00e3o Revolucion\u00e1ria\u201d, com a participa\u00e7\u00e3o de representantes da Telesur (emissora de televis\u00e3o estatal da Venezuela), da Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo (ligada ao PT) e do Minist\u00e9rio da Comunica\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia.<\/p>\n\n\n\n<p>Relat\u00f3rios de intelig\u00eancia de ag\u00eancias europeias, como a DST francesa (<em>Direction de la Surveillance du Territoire<\/em>), citados em documento da Assembleia Nacional da Fran\u00e7a de 2011, apontavam: \u201cO Foro de S\u00e3o Paulo representa um dos maiores instrumentos de&nbsp;<em>soft power<\/em>&nbsp;antidemocr\u00e1tico das \u00faltimas d\u00e9cadas na Am\u00e9rica Latina. Sob a bandeira do progressismo, articula partidos, movimentos e ex-guerrilheiros com redes criminosas e interesses geopol\u00edticos hostis ao Ocidente\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Documentos apreendidos em opera\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Federal brasileira tamb\u00e9m sugerem que encontros do Foro foram usados para tratativas informais sobre financiamento de campanhas. Em 2017, a Opera\u00e7\u00e3o Cuba Livre, baseada em quebras de sigilo da Odebrecht, identificou e-mails internos tratando de repasses a campanhas de partidos membros do Foro na Nicar\u00e1gua, Venezuela e em El Salvador, usando subsidi\u00e1rias da construtora em Angola e Panam\u00e1 como intermedi\u00e1rias.<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m do aspecto pol\u00edtico-partid\u00e1rio, o Foro de S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m atuou como escudo ideol\u00f3gico para organiza\u00e7\u00f5es armadas. Durante anos, evitou condenar publicamente a a\u00e7\u00e3o das FARC e do ELN. Ao contr\u00e1rio, em 2008, ap\u00f3s a morte do comandante Raul Reyes em opera\u00e7\u00e3o militar colombiana no Equador, a Secretaria Executiva do Foro emitiu uma nota: \u201cO assassinato do comandante Raul Reyes representa mais um crime de guerra cometido pelas for\u00e7as imperialistas contra os povos insurgentes da Am\u00e9rica Latina. O Foro de S\u00e3o Paulo expressa sua solidariedade aos companheiros da resist\u00eancia colombiana\u201d (Nota do Foro de S\u00e3o Paulo, 02\/03\/2008).<\/p>\n\n\n\n<p>Essa nota causou forte rea\u00e7\u00e3o na Col\u00f4mbia e foi duramente criticada pela ent\u00e3o chanceler, Carolina Barco. Em entrevista \u00e0 CNN en Espa\u00f1ol, ela declarou: \u201cO Foro de S\u00e3o Paulo n\u00e3o \u00e9 apenas um espa\u00e7o de debate. \u00c9 um organismo que protege politicamente grupos armados ilegais. Sua nota ap\u00f3s a morte de Raul Reyes confirma sua fun\u00e7\u00e3o de legitima\u00e7\u00e3o do terrorismo\u201d (CNN en Espa\u00f1ol, 03\/03\/2008).<\/p>\n\n\n\n<p>No Brasil, o tema permaneceu tabu. O envolvimento de l\u00edderes petistas nos encontros do Foro nunca foi negado. Em 2010, ao ser questionado sobre sua participa\u00e7\u00e3o no Foro, o ent\u00e3o presidente Lula afirmou: \u201cParticipo desde o come\u00e7o. Eu fui fundador. O Foro \u00e9 um espa\u00e7o de debate entre a esquerda latino-americana. Nada mais\u201d (Declara\u00e7\u00e3o de Lula ao jornal El Pa\u00eds, 21\/07\/2010).<\/p>\n\n\n\n<p>Entretanto, o que se discutia nesses encontros permanecia fora do alcance da opini\u00e3o p\u00fablica. As atas, quando publicadas, eram gen\u00e9ricas. Mas, em 2019, durante o 25\u00ba Encontro do Foro de S\u00e3o Paulo, em Caracas, algumas das resolu\u00e7\u00f5es aprovadas foram divulgadas em v\u00eddeo. Dentre elas:<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; apoio ao governo de Nicol\u00e1s Maduro \u201ccontra o cerco do imperialismo norte-americano\u201d;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; rejei\u00e7\u00e3o \u00e0s san\u00e7\u00f5es impostas ao Ir\u00e3 e \u00e0 S\u00edria;<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; solidariedade ao \u201cpovo palestino\u201d e apoio \u00e0 resist\u00eancia \u201cinclusive armada\u201d contra Israel.<\/p>\n\n\n\n<p>Durante o mesmo evento, um dirigente do PSUV declarou: \u201cO Foro \u00e9 o Comando Central da Revolu\u00e7\u00e3o Continental. Aqui decidimos estrat\u00e9gias, coordenamos resist\u00eancias e elaboramos nossos planos de combate. Quem n\u00e3o entender isso est\u00e1 fora da hist\u00f3ria\u201d (Jorge Rodr\u00edguez, Foro de S\u00e3o Paulo, 28\/07\/2019).<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2021, o Foro passou a operar em novo patamar, mais institucionalizado, com o apoio de recursos p\u00fablicos e com a presen\u00e7a de seus integrantes em organismos internacionais como UNASUL, CELAC e at\u00e9 a ONU. A plataforma do Foro continua a reunir representantes de partidos abertamente antidemocr\u00e1ticos e de organiza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o renunciaram \u00e0s armas, como a Frente Sandinista.<\/p>\n\n\n\n<p>Em s\u00edntese, o Foro de S\u00e3o Paulo tornou-se, ao longo de 30 anos, o n\u00facleo articulador de uma rede pol\u00edtico-ideol\u00f3gica continental, com capilaridade institucional e toler\u00e2ncia ao crime pol\u00edtico. Sua for\u00e7a n\u00e3o reside apenas em suas declara\u00e7\u00f5es, mas em sua capacidade de proteger e projetar alian\u00e7as que cruzam o limiar da legalidade \u2014 sendo, por isso, uma das pe\u00e7as centrais do nexo entre partidos, crime e terrorismo na Am\u00e9rica Latina.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">XI. A resposta do Estado brasileiro: legisla\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00f5es, omiss\u00f5es<\/h2>\n\n\n\n<p>A trajet\u00f3ria do Estado brasileiro frente \u00e0s amea\u00e7as representadas pelo terrorismo internacional, pelo narcotr\u00e1fico transnacional e por sua converg\u00eancia com organiza\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas de esquerda armada pode ser dividida em tr\u00eas fases: (1) neglig\u00eancia e ambiguidade institucional (2001\u20132015); (2) resposta legislativa e opera\u00e7\u00f5es de conten\u00e7\u00e3o (2016\u20132020); (3) reconfigura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e recuo estrat\u00e9gico (2021\u20132025). Ao longo dessas fases, o pa\u00eds oscilou entre omiss\u00e3o, rea\u00e7\u00e3o tardia e ambival\u00eancia geopol\u00edtica.<\/p>\n\n\n\n<p>1. 2001\u20132015: a d\u00e9cada da omiss\u00e3o<\/p>\n\n\n\n<p>Durante os primeiros 14 anos do s\u00e9culo XXI, o Brasil n\u00e3o dispunha de uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que tipificasse o terrorismo como crime aut\u00f4nomo. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 mencionava o terrorismo entre os \u201ccrimes inafian\u00e7\u00e1veis e imprescrit\u00edveis\u201d (art. 5\u00ba, inciso XLIII), mas n\u00e3o existia qualquer norma penal que definisse, punisse ou permitisse a\u00e7\u00f5es preventivas contra esse tipo de amea\u00e7a.<\/p>\n\n\n\n<p>A aus\u00eancia de lei levou a epis\u00f3dios ins\u00f3litos. Em 2011, quando o Departamento de Estado dos Estados Unidos alertou que o Brasil abrigava c\u00e9lulas adormecidas de Hezbollah e Hamas na tr\u00edplice fronteira, o governo brasileiro respondeu afirmando que \u201cn\u00e3o reconhecia oficialmente tais organiza\u00e7\u00f5es como terroristas\u201d e que \u201co pa\u00eds n\u00e3o era alvo de a\u00e7\u00f5es violentas, o que n\u00e3o justificava medidas excepcionais\u201d (Nota do Itamaraty, 02\/06\/2011).<\/p>\n\n\n\n<p>Paralelamente, o Brasil recusou-se a assinar tratados multilaterais antiterror, como o Protocolo de Palermo, e vetou a aplica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica das listas de organiza\u00e7\u00f5es terroristas compiladas pela Uni\u00e3o Europeia e pelos EUA. Em audi\u00eancia no Congresso Nacional, o ent\u00e3o diretor-geral da Pol\u00edcia Federal, Leandro Daiello Coimbra, declarou: \u201cMesmo diante de relat\u00f3rios de intelig\u00eancia indicando atividades de financiamento ao Hezbollah na regi\u00e3o da tr\u00edplice fronteira, a PF encontra limita\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e diplom\u00e1ticas para intervir de maneira eficaz\u201d (C\u00e2mara dos Deputados, Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Audi\u00eancia de 21\/09\/2013).<\/p>\n\n\n\n<p>Durante esse per\u00edodo, tamb\u00e9m n\u00e3o houve esfor\u00e7o do Executivo em incluir o Hezbollah ou o Hamas na lista de entidades terroristas a serem monitoradas. Ao contr\u00e1rio, declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de integrantes do governo davam sinais de simpatia ideol\u00f3gica. Em 2010, o ent\u00e3o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Celso Amorim, afirmou: \u201cO Brasil n\u00e3o considera o Hamas uma organiza\u00e7\u00e3o terrorista, mas, sim, um grupo pol\u00edtico com representa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima. N\u00f3s dialogamos com todos\u201d (Declara\u00e7\u00e3o \u00e0 ag\u00eancia Reuters, 23\/06\/2010).<\/p>\n\n\n\n<p>2. 2016\u20132020: rea\u00e7\u00e3o legislativa e in\u00edcio da repress\u00e3o<\/p>\n\n\n\n<p>O primeiro passo concreto rumo \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o do combate ao terrorismo foi a aprova\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 13.260, de 16 de mar\u00e7o de 2016, conhecida como \u201cLei Antiterrorismo\u201d. A aprova\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorreu por press\u00e3o internacional, especialmente devido \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio de Janeiro. A nova norma tipificou o terrorismo como crime e definiu como tais os atos que \u201c(&#8230;) sejam praticados por raz\u00f5es de xenofobia, religi\u00e3o, discrimina\u00e7\u00e3o ou preconceito de ra\u00e7a, cor, etnia, com o uso de viol\u00eancia ou grave amea\u00e7a \u00e0 pessoa, com a finalidade de provocar terror social ou generalizado\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>A aprova\u00e7\u00e3o da lei permitiu \u00e0 Pol\u00edcia Federal e \u00e0 ABIN ampliar seu escopo de atua\u00e7\u00e3o. J\u00e1 em julho de 2016, a Opera\u00e7\u00e3o Hashtag resultou na pris\u00e3o de 12 brasileiros que, inspirados pelo Estado Isl\u00e2mico (ISIS), planejavam a\u00e7\u00f5es durante os Jogos Ol\u00edmpicos. Foi a primeira opera\u00e7\u00e3o preventiva baseada na nova legisla\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2018, com a intensifica\u00e7\u00e3o do combate ao financiamento do terrorismo, o Brasil criou o Conselho de Controle de Atividades Financeiras (Coaf), com compet\u00eancia para rastrear movimenta\u00e7\u00f5es suspeitas. O \u00f3rg\u00e3o passou a produzir relat\u00f3rios que embasaram opera\u00e7\u00f5es como a Trapiche (2023\u20132024).<\/p>\n\n\n\n<p>3. 2021\u20132025: recuo estrat\u00e9gico e ambival\u00eancia<\/p>\n\n\n\n<p>A partir de 2021, com a mudan\u00e7a de governo, observa-se um processo de recuo institucional. A Lei Antiterrorismo n\u00e3o foi revogada, mas passou a ser interpretada com crescente cautela. Propostas para incluir o Hezbollah e o Hamas na lista nacional de grupos terroristas foram arquivadas. Em nota enviada \u00e0 ONU em 2022, o Itamaraty reafirmou: \u201cO Brasil respeita o princ\u00edpio da autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos e n\u00e3o adota listas pr\u00f3prias de organiza\u00e7\u00f5es terroristas, limitando-se \u00e0s resolu\u00e7\u00f5es do Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas\u201d (Nota Verbal n\u00ba 123\/2022 \u2013 MRE\/ONU).<\/p>\n\n\n\n<p>Essa posi\u00e7\u00e3o contrasta com pr\u00e1ticas de pa\u00edses como Argentina, Paraguai e Col\u00f4mbia, que adotaram classifica\u00e7\u00f5es nacionais mais abrangentes.<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m disso, houve epis\u00f3dios de omiss\u00e3o institucional. Em 2023, mesmo ap\u00f3s a deflagra\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Trapiche \u2014 que desmantelou uma c\u00e9lula do Hezbollah em S\u00e3o Paulo e no Rio de Janeiro \u2014 o governo federal recusou-se a nomear o grupo como organiza\u00e7\u00e3o terrorista. Em pronunciamento oficial, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a referiu-se aos presos apenas como \u201csuspeitos de integrar rede estrangeira investigada por planejamento de a\u00e7\u00f5es violentas\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Na mesma \u00e9poca, integrantes do Congresso Nacional criticaram a postura do governo. A deputada Carla Zambelli declarou: \u201c\u00c9 inadmiss\u00edvel que, diante de provas da atua\u00e7\u00e3o do Hezbollah no Brasil, o governo prefira manter a diplomacia amb\u00edgua do passado a agir com clareza na defesa da soberania nacional\u201d (Sess\u00e3o da C\u00e2mara, 08\/11\/2023).<\/p>\n\n\n\n<p>Enquanto isso, a ABIN e a PF continuaram atuando, mas enfrentaram restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias e pol\u00edticas. Em 2024, um relat\u00f3rio interno da ABIN alertava: \u201cO risco de infiltra\u00e7\u00e3o por redes terroristas com coopta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica de estruturas pol\u00edticas e comunit\u00e1rias \u00e9 real. A aus\u00eancia de designa\u00e7\u00e3o formal de grupos como Hezbollah e Hamas limita as a\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia financeira e a coopera\u00e7\u00e3o com aliados estrat\u00e9gicos\u201d (ABIN, Relat\u00f3rio Reservado n\u00ba 298\/2024).<\/p>\n\n\n\n<p>A resposta do Estado brasileiro \u00e0 amea\u00e7a da converg\u00eancia entre terrorismo, crime organizado e pol\u00edtica ideol\u00f3gica tem sido tardia, reativa e, nos \u00faltimos anos, ambivalente. Apesar de avan\u00e7os como a Lei Antiterrorismo e opera\u00e7\u00f5es relevantes da Pol\u00edcia Federal, o pa\u00eds ainda carece de uma doutrina nacional clara, de protocolos de classifica\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as e de alinhamento com os pa\u00edses que combatem essas redes em n\u00edvel global.<\/p>\n\n\n\n<p>Sem vontade pol\u00edtica e clareza estrat\u00e9gica, o Brasil continuar\u00e1 a ser visto como elo fr\u00e1gil na cadeia internacional de seguran\u00e7a e, ao mesmo tempo, ser\u00e1 vulner\u00e1vel e funcional \u00e0s redes que afirmamos combater.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">XII. Casos emblem\u00e1ticos: AMIA, Opera\u00e7\u00e3o Trapiche, Beira-Mar e Eduardo Tagliaferro<\/h2>\n\n\n\n<p>Ao longo das \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, uma s\u00e9rie de casos emblem\u00e1ticos demonstrou, por meio de evid\u00eancias documentadas, confiss\u00f5es e investiga\u00e7\u00f5es oficiais, a conex\u00e3o entre organiza\u00e7\u00f5es terroristas internacionais, narcoguerrilhas marxistas, fac\u00e7\u00f5es criminosas brasileiras e estruturas pol\u00edticas da Am\u00e9rica Latina. Este cap\u00edtulo re\u00fane quatro desses casos que, em conjunto, ilustram a gravidade do fen\u00f4meno: o atentado \u00e0 AMIA (1994), a pris\u00e3o de Fernandinho Beira-Mar (2001), a Opera\u00e7\u00e3o Trapiche (2023\u20132024) e o caso do ex-agente do Judici\u00e1rio Eduardo Tagliaferro:<\/p>\n\n\n\n<p>1. O atentado \u00e0 AMIA: Foz do Igua\u00e7u como base log\u00edstica do Hezbollah<\/p>\n\n\n\n<p>Em 18 de julho de 1994, uma van-bomba explodiu diante da sede da Associa\u00e7\u00e3o Mutual Israelita Argentina (AMIA), em Buenos Aires, matando 85 pessoas e ferindo 300. A autoria foi atribu\u00edda ao grupo Hezbollah, com apoio direto da Rep\u00fablica Isl\u00e2mica do Ir\u00e3. O relat\u00f3rio do promotor argentino Alberto Nisman, publicado em 2006, afirma: \u201cO planejamento, execu\u00e7\u00e3o e fuga dos agentes envolvidos no atentado \u00e0 AMIA contaram com apoio log\u00edstico de c\u00e9lulas adormecidas do Hezbollah operando na tr\u00edplice fronteira. Foram rastreadas liga\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas feitas de Foz do Igua\u00e7u por um agente identificado como Salman El Reda\u201d (Relat\u00f3rio Nisman, Se\u00e7\u00e3o III, p. 213\u2013237).<\/p>\n\n\n\n<p>A investiga\u00e7\u00e3o revelou que El Reda utilizava um telefone registrado com documento falso em nome de \u201cAndr\u00e9 Marques\u201d em Foz do Igua\u00e7u. Entre os dias 12 e 18 de julho de 1994, esse n\u00famero se comunicou com a Embaixada do Ir\u00e3 em Bras\u00edlia e com a operadora da van-bomba em Buenos Aires. Ap\u00f3s o ataque, o n\u00famero foi desativado.<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar dos pedidos de coopera\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, o governo brasileiro da \u00e9poca recusou-se a investigar a rede de contatos de El Reda. O ent\u00e3o ministro da Justi\u00e7a argentino, Gustavo B\u00e9liz, em entrevista de 2005, disse: \u201cO Brasil n\u00e3o respondeu ao pedido de extradi\u00e7\u00e3o, nem encaminhou os dados banc\u00e1rios e migrat\u00f3rios de indiv\u00edduos que sab\u00edamos estarem vinculados ao ataque. Isso criou um precedente de impunidade e desconfian\u00e7a regional\u201d (Clar\u00edn, 07\/04\/2005).<\/p>\n\n\n\n<p>O caso AMIA \u00e9 at\u00e9 hoje o atentado mais mortal da hist\u00f3ria da Am\u00e9rica do Sul. E sua conex\u00e3o com o territ\u00f3rio brasileiro \u00e9 ineg\u00e1vel.<\/p>\n\n\n\n<p>2. Fernandinho Beira-Mar e as FARC: o elo entre narcotr\u00e1fico e guerrilha<\/p>\n\n\n\n<p>Preso em abril de 2001, o narcotraficante Luiz Fernando da Costa, o \u201cFernandinho Beira-Mar\u201d, foi capturado pelas For\u00e7as Armadas da Col\u00f4mbia em plena selva do departamento de Vichada. Segundo documentos apreendidos, ele vivia havia meses sob prote\u00e7\u00e3o da Frente 16 das FARC. As anota\u00e7\u00f5es manuais confirmavam que o CV, comandado por Beira-Mar, trocava armas por coca\u00edna com os guerrilheiros. Em entrevista coletiva, o general colombiano Fernando Tapias afirmou: \u201cO que encontramos n\u00e3o foi um traficante isolado, mas um operador de um cartel que negociava diretamente com uma organiza\u00e7\u00e3o armada marxista. \u00c9 a fus\u00e3o entre guerrilha e crime organizado\u201d (El Tiempo, 30\/04\/2001).<\/p>\n\n\n\n<p>O Brasil negou por anos que Beira-Mar tivesse v\u00ednculos com a pol\u00edtica regional, mas documentos posteriores demonstraram que ele fazia parte de uma rede mais ampla, conectada a fornecedores libaneses e rotas que atravessavam o Rio Amazonas at\u00e9 o Porto de Itaqui (MA).<\/p>\n\n\n\n<p>3. Opera\u00e7\u00e3o Trapiche: Hezbollah e c\u00e9lulas no Brasil<\/p>\n\n\n\n<p>Deflagrada em novembro de 2023, a Opera\u00e7\u00e3o Trapiche, da Pol\u00edcia Federal brasileira, em coopera\u00e7\u00e3o com o servi\u00e7o de intelig\u00eancia de Israel (Mossad), resultou na pris\u00e3o de tr\u00eas suspeitos de integrar uma c\u00e9lula do Hezbollah no Brasil. Os alvos \u2014 dois brasileiros e um liban\u00eas naturalizado \u2014 estavam sob monitoramento desde 2022 e mantinham contatos diretos com quadros do Hezbollah no L\u00edbano.<\/p>\n\n\n\n<p>Foi inclu\u00eddo no relat\u00f3rio da PF: \u201cO grupo investigado mapeava sinagogas e centros israelitas em S\u00e3o Paulo, Belo Horizonte e no Rio de Janeiro. Al\u00e9m disso, buscava recrutar brasileiros para forma\u00e7\u00e3o de rede log\u00edstica e propaganda\u201d (PF, Relat\u00f3rio Operacional n.\u00ba 233\/2023).<\/p>\n\n\n\n<p>Os investigados utilizaram dados de imigrantes vulner\u00e1veis para criar empresas de fachada e movimentar recursos via criptomoedas. O financiamento teria partido do exterior, com triangula\u00e7\u00f5es via L\u00edbano, Catar e Panam\u00e1.<\/p>\n\n\n\n<p>O caso provocou rea\u00e7\u00f5es internacionais. A Embaixada de Israel em Bras\u00edlia emitiu nota: \u201cAgradecemos \u00e0s autoridades brasileiras por desmantelar uma c\u00e9lula do Hezbollah. O Brasil demonstrou que n\u00e3o ser\u00e1 terreno f\u00e9rtil para o terrorismo\u201d (Nota Oficial, 10\/11\/2023).<\/p>\n\n\n\n<p>Mesmo assim, o governo federal se recusou a designar formalmente o Hezbollah como organiza\u00e7\u00e3o terrorista, o que gerou cr\u00edticas no Congresso Nacional e entre aliados diplom\u00e1ticos.<\/p>\n\n\n\n<p>4. Eduardo Tagliaferro: o agente do Judici\u00e1rio que denunciou o sistema<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2024, veio a p\u00fablico o caso do oficial de Justi\u00e7a Eduardo Tagliaferro, servidor da comarca de Caieiras (SP), que denunciou a utiliza\u00e7\u00e3o indevida do aparato do Judici\u00e1rio para fins de persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e oculta\u00e7\u00e3o de dados sigilosos. Ele afirmou ter sido coagido a colaborar em a\u00e7\u00f5es de espionagem interna, inclusive em nome de agentes ligados ao gabinete do ministro Alexandre de Moraes, do STF.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c1udios vazados e per\u00edcias independentes comprovaram que Tagliaferro foi instru\u00eddo por membros da seguran\u00e7a institucional do pr\u00f3prio STF a emitir mandados de forma irregular, muitas vezes sem base legal, com o objetivo de atingir advers\u00e1rios pol\u00edticos do governo.<\/p>\n\n\n\n<p>Em um dos trechos, divulgados pela Revista Oeste, ouve-se: \u201cVoc\u00ea vai emitir esse of\u00edcio. N\u00e3o pergunte nada. Est\u00e1 vindo de cima. \u00c9 quest\u00e3o de Estado. Voc\u00ea entende o que isso significa\u201d (\u00c1udio de Eduardo Tagliaferro, mar\u00e7o de 2022).<\/p>\n\n\n\n<p>O caso est\u00e1 sendo analisado por juristas internacionais e j\u00e1 foi encaminhado ao Subcomit\u00ea de Direitos Humanos da ONU, em Genebra. Organiza\u00e7\u00f5es como&nbsp;<em>Human Rights Watch<\/em>&nbsp;e o CPJ (<em>Committee to Protect Journalists<\/em>) pediram explica\u00e7\u00f5es ao governo brasileiro.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse epis\u00f3dio exp\u00f5e uma nova dimens\u00e3o da guerra h\u00edbrida interna: o uso de estruturas judiciais para persegui\u00e7\u00e3o, com paralelos ao&nbsp;<em>modus operandi<\/em>&nbsp;de regimes como os da Venezuela e Nicar\u00e1gua.<\/p>\n\n\n\n<p>XIII. Doutrina revolucion\u00e1ria marxista e t\u00e1tica insurgente: de Marighella ao Hezbollah<\/p>\n\n\n\n<p>A interse\u00e7\u00e3o entre ideologia revolucion\u00e1ria marxista e m\u00e9todos de guerra n\u00e3o convencionais \u00e9 uma das chaves para compreender como grupos como FARC, ELN, Hezbollah e fac\u00e7\u00f5es brasileiras (como PCC e CV) operam. A combina\u00e7\u00e3o entre insurg\u00eancia, propaganda, mobiliza\u00e7\u00e3o de massa, controle territorial e viol\u00eancia seletiva forma o n\u00facleo da guerra revolucion\u00e1ria moderna. Esse modelo foi desenvolvido a partir de tr\u00eas grandes matrizes: (1) o mao\u00edsmo e a guerra popular prolongada; (2) o foco guerrilheiro latino-americano (Che Guevara); e (3) a guerrilha urbana teorizada por Carlos Marighella no Brasil.<\/p>\n\n\n\n<p>1. Mao Ts\u00e9-Tung e a guerra prolongada<\/p>\n\n\n\n<p>A estrat\u00e9gia mao\u00edsta de guerra popular \u00e9 baseada em tr\u00eas etapas: (1) defesa estrat\u00e9gica; (2) equil\u00edbrio estrat\u00e9gico; e (3) ofensiva geral. Nela, as for\u00e7as revolucion\u00e1rias se consolidam primeiro em \u00e1reas rurais, capturam apoio popular, constroem \u201czonas libertadas\u201d e, por fim, cercam as cidades.<\/p>\n\n\n\n<p>Em sua obra Problemas Estrat\u00e9gicos da Guerra de Guerrilhas contra o Jap\u00e3o (1938), Mao escreveu: \u201cO ex\u00e9rcito revolucion\u00e1rio n\u00e3o precisa vencer batalhas no in\u00edcio, mas precisa sobreviver, desgastar o inimigo e conquistar os camponeses. A guerra popular \u00e9 uma guerra prolongada\u201d (Mao Ts\u00e9-Tung, 1938).<\/p>\n\n\n\n<p>Essa l\u00f3gica foi adaptada pelas FARC na Col\u00f4mbia. O Plano Estrat\u00e9gico da organiza\u00e7\u00e3o, revelado ap\u00f3s a captura dos arquivos do comandante Raul Reyes em 2008, confirmava que a organiza\u00e7\u00e3o se via em fase de \u201cequil\u00edbrio estrat\u00e9gico\u201d, preparando a ofensiva final contra o Estado colombiano.<\/p>\n\n\n\n<p>2. Che Guevara e o foquismo<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s a vit\u00f3ria da Revolu\u00e7\u00e3o Cubana, Ernesto Che Guevara passou a defender o modelo do foco insurrecional armado como m\u00e9todo de deflagra\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Em seu manual Guerra de Guerrilhas (1960), ele escreveu: \u201cO foco guerrilheiro \u00e9 o embri\u00e3o do ex\u00e9rcito popular. Com um pequeno grupo armado, disciplinado e ideologicamente firme, pode-se acender a chama da revolu\u00e7\u00e3o em qualquer regi\u00e3o\u201d (Che Guevara, Guerra de Guerrilhas, Ed. Ocean Sur, p. 37).<\/p>\n\n\n\n<p>Essa tese influenciou dezenas de movimentos na Am\u00e9rica Latina, do MIR chileno ao ERP argentino, passando pela VPR e ALN no Brasil. A ideia central era que a a\u00e7\u00e3o armada em si criava a consci\u00eancia de classe revolucion\u00e1ria.<\/p>\n\n\n\n<p>No entanto, esse modelo fracassou em pa\u00edses com controle urbano forte. Foi a\u00ed que emergiu a teoria da guerrilha urbana.<\/p>\n\n\n\n<p>3. Carlos Marighella e o Minimanual do Guerrilheiro Urbano<\/p>\n\n\n\n<p>Em 1969, Carlos Marighella, ex-deputado comunista e membro da ALN (A\u00e7\u00e3o Libertadora Nacional), redigiu o Minimanual do Guerrilheiro Urbano, publicado clandestinamente no Brasil e no exterior. O texto virou refer\u00eancia global para t\u00e1ticas insurgentes urbanas e \u00e9 citado at\u00e9 hoje por servi\u00e7os de intelig\u00eancia.<\/p>\n\n\n\n<p>Alguns trechos: \u201cO guerrilheiro urbano \u00e9 o inimigo implac\u00e1vel do governo militar e das grandes corpora\u00e7\u00f5es capitalistas. Seu objetivo \u00e9 desmoralizar o poder por meio de a\u00e7\u00f5es exemplares\u201d (Marighella, Mini-manual, \u00a73); \u201cO trabalho principal do guerrilheiro urbano \u00e9 distrair, cansar e desmoralizar as for\u00e7as repressivas, provocando sua crise moral e pol\u00edtica\u201d (\u00a711); \u201cTodo cidad\u00e3o pode ser um agente da revolu\u00e7\u00e3o. Uma sociedade livre nasce da a\u00e7\u00e3o direta\u201d (\u00a77).<\/p>\n\n\n\n<p>Essas ideias foram aplicadas em assaltos a bancos, sequestros e ataques contra alvos militares entre 1968 e 1971 no Brasil, mas tamb\u00e9m influenciaram a ret\u00f3rica e as t\u00e1ticas de grupos criminosos modernos, como o Comando Vermelho e o PCC.<\/p>\n\n\n\n<p>4. Hezbollah, Hamas e a adapta\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica da guerra revolucion\u00e1ria<\/p>\n\n\n\n<p>Embora n\u00e3o marxistas, Hezbollah e Hamas adotaram t\u00e1ticas muito semelhantes. Ambos constru\u00edram uma estrutura h\u00edbrida: bra\u00e7o armado, bra\u00e7o pol\u00edtico, rede de assist\u00eancia social e dom\u00ednio territorial.<\/p>\n\n\n\n<p>Segundo Matthew Levitt, autor de&nbsp;<em>Hezbollah: The Global Footprint of Lebanon\u2019s Party of God<\/em>: \u201cO Hezbollah opera como uma insurg\u00eancia. Domina bairros, fornece servi\u00e7os, aplica justi\u00e7a, promove campanhas de informa\u00e7\u00e3o e recruta combatentes. \u00c9 um Estado dentro do Estado\u201d (Levitt, 2013, p. 84).<\/p>\n\n\n\n<p>O Hamas tamb\u00e9m aplica estrat\u00e9gias de guerrilha urbana e guerra assim\u00e9trica. Em Gaza, seus t\u00faneis, escudos humanos, m\u00edsseis improvisados e atentados suicidas seguem a l\u00f3gica do \u201cprolongamento da luta popular armada\u201d como forma de resist\u00eancia revolucion\u00e1ria.<\/p>\n\n\n\n<p>5. A guerra assim\u00e9trica no contexto latino-americano<\/p>\n\n\n\n<p>No s\u00e9culo XXI, a guerra assim\u00e9trica ganhou novo significado. N\u00e3o se trata apenas da oposi\u00e7\u00e3o entre ex\u00e9rcitos e guerrilhas, mas entre o Estado e redes descentralizadas que combinam crime, ideologia e tecnologia.<\/p>\n\n\n\n<p>Estudo do Comando Sul dos Estados Unidos afirma: \u201cA Am\u00e9rica Latina tornou-se terreno f\u00e9rtil para a guerra irregular de nova gera\u00e7\u00e3o. Fac\u00e7\u00f5es criminosas adotam estruturas insurgentes, e movimentos insurgentes adotam pr\u00e1ticas criminosas. A linha entre ambos se apagou\u201d (USSOUTHCOM, Threat Assessment, 2020, p. 12).<\/p>\n\n\n\n<p>No Brasil, o PCC utiliza t\u00e1ticas de comando aut\u00f4nomo, uso de aplicativos cifrados, ataques coordenados e propaganda ideol\u00f3gica em comunidades carentes. Isso n\u00e3o \u00e9 espont\u00e2neo: \u00e9 doutrina adaptada.<\/p>\n\n\n\n<p>6. A difus\u00e3o dessas doutrinas no Brasil<\/p>\n\n\n\n<p>O manual de Marighella \u00e9 hoje lido por militantes, ativistas, criminosos e simpatizantes da extrema esquerda em centros acad\u00eamicos e grupos de base. Trechos circulam em apostilas digitais e redes sociais.<\/p>\n\n\n\n<p>Da mesma forma, o Hezbollah difunde suas doutrinas de resist\u00eancia armada por meio de sat\u00e9lites e m\u00eddias em \u00e1rabe e espanhol dispon\u00edveis na internet.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2021, a Pol\u00edcia Federal apreendeu em S\u00e3o Paulo c\u00f3pias f\u00edsicas do manual, ao lado de literatura isl\u00e2mica radical traduzida. Em 2023, um dos alvos da Opera\u00e7\u00e3o Trapiche postava em f\u00f3runs fechados frases de Marighella, combinadas com hinos do Hezbollah.<\/p>\n\n\n\n<p>A guerra do s\u00e9culo XXI \u00e9 travada entre redes que combinam doutrina e delito, idealismo e lucro, gl\u00f3ria e sangue. Marighella, Mao e Che ofereceram a teoria. FARC, PCC e Hezbollah oferecem a pr\u00e1tica. E o Brasil, por omiss\u00e3o e ideologiza\u00e7\u00e3o, tornou-se mesmo terreno f\u00e9rtil para ambas.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">XIV. Conclus\u00e3o: o elo brasileiro no crime transnacional e no terror<\/h2>\n\n\n\n<p>Entre 2001 e 2025, o Brasil passou de territ\u00f3rio perif\u00e9rico a elo funcional no sistema internacional de redes il\u00edcitas que entrela\u00e7am terrorismo, narcotr\u00e1fico, fac\u00e7\u00f5es armadas e estruturas pol\u00edticas ideologizadas. O pa\u00eds n\u00e3o apenas tolerou, por omiss\u00e3o ou conveni\u00eancia, a presen\u00e7a de c\u00e9lulas do Hezbollah e do Hamas, o financiamento de insurg\u00eancias como as FARC e o ELN, ou a opera\u00e7\u00e3o de fac\u00e7\u00f5es como PCC e Comando Vermelho com l\u00f3gica paramilitar&#8230; Em determinados momentos, o Brasil colaborou diretamente com essa converg\u00eancia.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa colabora\u00e7\u00e3o se deu de quatro formas:<\/p>\n\n\n\n<p>1. omiss\u00e3o legislativa e diplom\u00e1tica entre 2001 e 2016, quando n\u00e3o havia lei antiterrorismo, n\u00e3o se reconheciam as amea\u00e7as e n\u00e3o se nomeavam os grupos envolvidos;<\/p>\n\n\n\n<p>2. concess\u00e3o de financiamento p\u00fablico internacional \u2014 como no caso do Porto de Mariel \u2014 a regimes alinhados a redes terroristas e de narcotr\u00e1fico, como Cuba e Venezuela;<\/p>\n\n\n\n<p>3. doutrina\u00e7\u00e3o de setores do aparelho de Estado e da cultura pol\u00edtica nacional, que absorveram a linguagem da \u201cluta armada\u201d, da \u201cresist\u00eancia popular\u201d e da \u201csolidariedade internacionalista\u201d como escudo para pr\u00e1ticas criminosas com verniz revolucion\u00e1rio;<\/p>\n\n\n\n<p>4. aus\u00eancia de resposta proporcional, mesmo diante de provas concretas de infiltra\u00e7\u00e3o, coopta\u00e7\u00e3o institucional e conspira\u00e7\u00f5es documentadas em \u00e1udio, imagem e per\u00edcia (como no caso AMIA, Trapiche, ou na den\u00fancia de Eduardo Tagliaferro).<\/p>\n\n\n\n<p>O Brasil foi santu\u00e1rio, corredor log\u00edstico, entreposto financeiro e, nos \u00faltimos anos, at\u00e9 plataforma de proje\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-ideol\u00f3gica para essas redes. A recusa sistem\u00e1tica em classificar Hezbollah e Hamas como organiza\u00e7\u00f5es terroristas, mesmo ap\u00f3s pris\u00f5es, amea\u00e7as e investiga\u00e7\u00f5es, demonstra que o pa\u00eds hesita entre o compromisso com a ordem liberal e a cumplicidade com uma nova ordem hemisf\u00e9rica constru\u00edda a partir do Foro de S\u00e3o Paulo, do bolivarianismo e de aliados geoestrat\u00e9gicos como Ir\u00e3, R\u00fassia e China.<\/p>\n\n\n\n<p>Como escreveu o analista Matthew Levitt: \u201cO terrorismo n\u00e3o come\u00e7a com a bomba. Come\u00e7a com a narrativa, com a rede de apoio, com a conta banc\u00e1ria e com o sil\u00eancio dos que sabiam e n\u00e3o disseram\u201d (Hezbollah: The Global Footprint of Lebanon\u2019s Party of God, 2013, p. 17).<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 neste ponto que o Brasil se encontra: entre o sil\u00eancio e a cumplicidade. O desafio \u00e9 institucional, estrat\u00e9gico e moral. Exige reformas legislativas, alinhamento diplom\u00e1tico com democracias consolidadas, desmantelamento das redes de apoio log\u00edstico ao terrorismo e combate implac\u00e1vel \u00e0 criminalidade organizada ideologicamente blindada.<\/p>\n\n\n\n<p>Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1ria uma reconstru\u00e7\u00e3o cultural: a supera\u00e7\u00e3o da romantiza\u00e7\u00e3o da luta armada, da milit\u00e2ncia impune e da ideologia revolucion\u00e1ria como desculpa para a criminalidade. Enquanto fac\u00e7\u00f5es brasileiras forem celebradas como \u201cresist\u00eancia\u201d, e terroristas internacionais como \u201ccombatentes populares\u201d, o pa\u00eds continuar\u00e1 vulner\u00e1vel \u2014 n\u00e3o s\u00f3 em suas fronteiras, mas em sua alma.<\/p>\n\n\n\n<p>A pr\u00f3xima guerra \u2014 se houver \u2014 n\u00e3o ser\u00e1 travada apenas nas selvas da Amaz\u00f4nia, nas favelas do Rio ou nas zonas de fronteira. Ela j\u00e1 est\u00e1 sendo travada no cora\u00e7\u00e3o do Brasil: nos tribunais que relativizam o terrorismo, nas universidades que celebram Marighella, nos acordos obscuros financiados com dinheiro p\u00fablico e nos discursos que invertem v\u00edtima e algoz.<\/p>\n\n\n\n<p>A hist\u00f3ria cobrar\u00e1. E os povos livres, se quiserem continuar assim, precisar\u00e3o lembrar que o pre\u00e7o da liberdade n\u00e3o \u00e9 apenas a vigil\u00e2ncia, \u00e9 a coragem de dizer a verdade.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-pms-content-restriction-end\">[\/pms-restrict]<\/div>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O elo esquerdista brasileiro nos crimes transnacionais<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":6342,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[1935,1904],"tags":[283,1965,1964,281,1963,1962,19,155,1916],"class_list":["post-6286","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","hentry","category-dossie","category-terrorismo","tag-brasil","tag-eln","tag-farc","tag-hamas","tag-hezbollha","tag-hizbollah","tag-lula","tag-terrorismo","tag-trafico"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.8 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Dossi\u00ea - Comunistas, terroristas e traficantes - Revista Timeline<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"A Am\u00e9rica Latina tornou-se campo f\u00e9rtil para o florescimento das novas redes do terror e do tr\u00e1fico internacional de armas e drogas.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"pt_BR\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Dossi\u00ea - Comunistas, terroristas e traficantes - Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"A Am\u00e9rica Latina tornou-se campo f\u00e9rtil para o florescimento das novas redes do terror e do tr\u00e1fico internacional de armas e drogas.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2025-06-30T21:57:38+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2025-06-30T22:18:22+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/brazil-hez.png\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1920\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"1280\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/png\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Allan dos Santos\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Escrito por\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Allan dos Santos\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. tempo de leitura\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"76 minutos\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"Article\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#article\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/\"},\"author\":{\"name\":\"Allan dos Santos\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/e7891a9977719436d8121aad9ee55d0e\"},\"headline\":\"Dossi\u00ea &#8211; Comunistas, terroristas e traficantes\",\"datePublished\":\"2025-06-30T21:57:38+00:00\",\"dateModified\":\"2025-06-30T22:18:22+00:00\",\"mainEntityOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/\"},\"wordCount\":15266,\"commentCount\":5,\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/brazil-hez.png\",\"keywords\":[\"brasil\",\"ELN\",\"FARC\",\"hamas\",\"hezbollha\",\"hizbollah\",\"Lula\",\"terrorismo\",\"Tr\u00e1fico\"],\"articleSection\":[\"Dossi\u00ea\",\"Terrorismo\"],\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"CommentAction\",\"name\":\"Comment\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#respond\"]}]},{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/\",\"name\":\"Dossi\u00ea - Comunistas, terroristas e traficantes - Revista Timeline\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/brazil-hez.png\",\"datePublished\":\"2025-06-30T21:57:38+00:00\",\"dateModified\":\"2025-06-30T22:18:22+00:00\",\"description\":\"A Am\u00e9rica Latina tornou-se campo f\u00e9rtil para o florescimento das novas redes do terror e do tr\u00e1fico internacional de armas e drogas.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/brazil-hez.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/brazil-hez.png\",\"width\":1920,\"height\":1280},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"In\u00edcio\",\"item\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Dossi\u00ea &#8211; Comunistas, terroristas e traficantes\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"description\":\"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes\",\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"pt-BR\"},{\"@type\":\"Organization\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"logo\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"width\":512,\"height\":512,\"caption\":\"Revista Timeline\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\"},\"sameAs\":[\"https:\/\/x.com\/RedeTimeline\",\"https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#\",\"https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline\"]},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/e7891a9977719436d8121aad9ee55d0e\",\"name\":\"Allan dos Santos\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/nsl_avatars\/00cc53a334d3fb7dd386fb0f1690f309.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/nsl_avatars\/00cc53a334d3fb7dd386fb0f1690f309.jpg\",\"caption\":\"Allan dos Santos\"},\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/allan-santosbrgmail-com\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Dossi\u00ea - Comunistas, terroristas e traficantes - Revista Timeline","description":"A Am\u00e9rica Latina tornou-se campo f\u00e9rtil para o florescimento das novas redes do terror e do tr\u00e1fico internacional de armas e drogas.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/","og_locale":"pt_BR","og_type":"article","og_title":"Dossi\u00ea - Comunistas, terroristas e traficantes - Revista Timeline","og_description":"A Am\u00e9rica Latina tornou-se campo f\u00e9rtil para o florescimento das novas redes do terror e do tr\u00e1fico internacional de armas e drogas.","og_url":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/","og_site_name":"Revista Timeline","article_published_time":"2025-06-30T21:57:38+00:00","article_modified_time":"2025-06-30T22:18:22+00:00","og_image":[{"width":1920,"height":1280,"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/brazil-hez.png","type":"image\/png"}],"author":"Allan dos Santos","twitter_card":"summary_large_image","twitter_creator":"@RedeTimeline","twitter_site":"@RedeTimeline","twitter_misc":{"Escrito por":"Allan dos Santos","Est. tempo de leitura":"76 minutos"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"Article","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#article","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/"},"author":{"name":"Allan dos Santos","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/e7891a9977719436d8121aad9ee55d0e"},"headline":"Dossi\u00ea &#8211; Comunistas, terroristas e traficantes","datePublished":"2025-06-30T21:57:38+00:00","dateModified":"2025-06-30T22:18:22+00:00","mainEntityOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/"},"wordCount":15266,"commentCount":5,"publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/brazil-hez.png","keywords":["brasil","ELN","FARC","hamas","hezbollha","hizbollah","Lula","terrorismo","Tr\u00e1fico"],"articleSection":["Dossi\u00ea","Terrorismo"],"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"CommentAction","name":"Comment","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#respond"]}]},{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/","name":"Dossi\u00ea - Comunistas, terroristas e traficantes - Revista Timeline","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/brazil-hez.png","datePublished":"2025-06-30T21:57:38+00:00","dateModified":"2025-06-30T22:18:22+00:00","description":"A Am\u00e9rica Latina tornou-se campo f\u00e9rtil para o florescimento das novas redes do terror e do tr\u00e1fico internacional de armas e drogas.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#breadcrumb"},"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#primaryimage","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/brazil-hez.png","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/brazil-hez.png","width":1920,"height":1280},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-comunistas-terroristas-e-traficantes\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"In\u00edcio","item":"https:\/\/revistatimeline.com\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Dossi\u00ea &#8211; Comunistas, terroristas e traficantes"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","name":"Revista Timeline","description":"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes","publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"pt-BR"},{"@type":"Organization","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization","name":"Revista Timeline","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","logo":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","width":512,"height":512,"caption":"Revista Timeline"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/"},"sameAs":["https:\/\/x.com\/RedeTimeline","https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#","https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline"]},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/e7891a9977719436d8121aad9ee55d0e","name":"Allan dos Santos","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/nsl_avatars\/00cc53a334d3fb7dd386fb0f1690f309.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/nsl_avatars\/00cc53a334d3fb7dd386fb0f1690f309.jpg","caption":"Allan dos Santos"},"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/allan-santosbrgmail-com\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6286","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6286"}],"version-history":[{"count":21,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6286\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6341,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6286\/revisions\/6341"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6342"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6286"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6286"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6286"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":6085,"date":"2025-06-21T09:27:53","date_gmt":"2025-06-21T13:27:53","guid":{"rendered":"https:\/\/revistatimeline.com\/?p=6085"},"modified":"2025-06-21T09:27:55","modified_gmt":"2025-06-21T13:27:55","slug":"dossie-operacao-flight-level","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/","title":{"rendered":"Dossi\u00ea Opera\u00e7\u00e3o Flight Level"},"content":{"rendered":"\n<p>No dia 1\u00ba de outubro de 2020, autoridades em Lisboa, Portugal, interceptaram um jato executivo modelo Learjet proveniente de Belo Horizonte (MG) carregado com 175 kg de coca\u00edna escondidos em malas de viagem. A aeronave de prefixo PP-SDW havia decolado do Aeroporto da Pampulha, em BH, e pousado no Aeroporto de Lisboa com o carregamento il\u00edcito. A tripula\u00e7\u00e3o foi presa em flagrante em Portugal, revelando um audacioso esquema de tr\u00e1fico internacional que utilizava avi\u00f5es executivos privados para enviar grandes quantidades de droga \u00e0 Europa.<\/p>\n\n\n\n<p>A apreens\u00e3o em Lisboa, com origem direta em solo mineiro, chamou a aten\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal no Brasil. Suspeitando da exist\u00eancia de uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa maior por tr\u00e1s daquele voo, a PF deflagrou a Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>, coordenada pela Delegacia de Repress\u00e3o a Drogas da Superintend\u00eancia de Minas Gerais. O objetivo inicial era identificar outros envolvidos, al\u00e9m dos presos em Portugal, desmantelando toda a rede respons\u00e1vel pelo envio da carga de coca\u00edna de Belo Horizonte \u00e0 Europa.<\/p>\n\n\n\n<p>J\u00e1 em 2021, a investiga\u00e7\u00e3o brasileira come\u00e7ou a reunir provas robustas. Foi instaurado um Inqu\u00e9rito Policial espec\u00edfico em junho daquele ano para aprofundar o caso. Logo ficou evidente que n\u00e3o se tratava de um ato isolado: existia um grupo organizado especializado em tr\u00e1fico internacional de coca\u00edna, operando a partir de Minas Gerais e com ramifica\u00e7\u00f5es em outros estados e at\u00e9 no exterior. Esse grupo utilizava jatinhos e empresas de fachada para lavar o dinheiro obtido com o crime. A Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;evoluiu em fases: a primeira teve in\u00edcio em 2021, e uma segunda fase ocorreu posteriormente, conforme novas evid\u00eancias surgiam.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-pms-content-restriction-start\">[pms-restrict]<\/div>\n\n\n\n<p><strong>Coopera\u00e7\u00e3o internacional<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Desde o come\u00e7o, houve troca de informa\u00e7\u00f5es entre a pol\u00edcia portuguesa e a brasileira. Por exemplo, autoridades lusitanas comunicaram imediatamente o ocorrido \u00e0s autoridades brasileiras, permitindo que a PF local iniciasse dilig\u00eancias em BH poucos dias ap\u00f3s a apreens\u00e3o. A investiga\u00e7\u00e3o identificou que o voo do Learjet PP-SDW fez pelo menos uma escala estrat\u00e9gica no Brasil \u2013 possivelmente em Fortaleza (CE) \u2013, antes de cruzar o Atl\u00e2ntico. Os envolvidos chegaram a cogitar instruir os pilotos presos a alegarem que pegaram as malas com drogas em Fortaleza, numa tentativa de despistar a origem belo-horizontina da coca\u00edna.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Deflagra\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Nos meses seguintes, a PF mapeou suspeitos e reuniu ind\u00edcios suficientes para opera\u00e7\u00f5es de busca, apreens\u00e3o e pris\u00f5es no Brasil. A primeira fase da Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;ocorreu em meados de 2021, quando os investigados centrais foram alvos de mandados. Apesar disso, a apreens\u00e3o inicial da droga ocorreu fora do pa\u00eds \u2013 ou seja, no Brasil n\u00e3o foram encontradas drogas nessa fase inicial, apenas evid\u00eancias documentais e eletr\u00f4nicas. Em conversas gravadas posteriormente, membros do grupo comentaram que, \u201cdiferentemente da segunda fase da opera\u00e7\u00e3o\u201d, na primeira fase a pol\u00edcia n\u00e3o conseguiu pegar a droga em si, o que consideravam uma \u201cvantagem\u201d moment\u00e2nea. Ainda assim, as provas coletadas (celulares, computadores, documentos etc.) revelaram detalhes valiosos sobre o funcionamento da quadrilha.<\/p>\n\n\n\n<p>Nesta introdu\u00e7\u00e3o, vimos como uma apreens\u00e3o de 175 kg de coca\u00edna em Lisboa foi o pontap\u00e9 inicial da Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>. A seguir, detalharemos quem s\u00e3o os principais envolvidos descobertos pela investiga\u00e7\u00e3o, como funcionava a log\u00edstica do tr\u00e1fico nos jatos privados, de que forma o dinheiro era lavado por meio de empresas de fachada e laranjas e, por fim, os obst\u00e1culos e as omiss\u00f5es que permitiram que essa organiza\u00e7\u00e3o continuasse atuando, apesar de uma investiga\u00e7\u00e3o robusta.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Parte 2: os personagens \u2013 mapeamento da organiza\u00e7\u00e3o criminosa e seus integrantes<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>A investiga\u00e7\u00e3o identificou uma rede criminosa bem estruturada, com pap\u00e9is definidos para cada integrante. Abaixo, listamos os principais envolvidos na Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;e as fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a eles no esquema, conforme apurado nos documentos policiais:<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Leonardo Costa Nobre: apontado como l\u00edder e coordenador do grupo. \u00c9 descrito como o c\u00e9rebro operacional, respons\u00e1vel por articular os voos com drogas e gerenciar os lucros il\u00edcitos. Leonardo \u00e9 um empres\u00e1rio de fato \u2013 chegou a constituir e comandar uma empresa de t\u00e1xi-a\u00e9reo para dar apar\u00eancia de legalidade \u00e0s opera\u00e7\u00f5es a\u00e9reas. Apesar de usar terceiros como \u201cs\u00f3cios\u201d formais, era Leonardo quem tomava as decis\u00f5es administrativas da empresa de avia\u00e7\u00e3o ligada ao grupo. Ele acumulou patrim\u00f4nio consider\u00e1vel nos anos de atua\u00e7\u00e3o, incompat\u00edvel com rendimentos l\u00edcitos, segundo apontaram outros membros em di\u00e1logos interceptados. Leonardo chegou a ser preso preventivamente na primeira fase da opera\u00e7\u00e3o em 2021, permanecendo alguns meses detido, mas ganhou liberdade provis\u00f3ria no curso do processo.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Juliana Costa Nobre Magalh\u00e3es: irm\u00e3 de Leonardo, era figura-chave no suporte log\u00edstico e financeiro. Juliana atuava como uma esp\u00e9cie de gerente e administradora dos neg\u00f3cios de fachada. Ela figurava oficialmente como respons\u00e1vel pela empresa CNM Avia\u00e7\u00e3o e T\u00e1xi A\u00e9reo Ltda. \u2013 usada pelo grupo para operar no Aeroporto da Pampulha \u2013 enquanto Leonardo, extraoficialmente, comandava tudo nos bastidores. H\u00e1 ind\u00edcios de que Juliana tamb\u00e9m participava ativamente das negocia\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es internas da quadrilha: muitos dos registros de conversas e \u00e1udios apreendidos prov\u00eam do telefone dela, que servia como meio de contato entre os comparsas. Em um dos di\u00e1logos gravados, Juliana aparece discutindo pagamentos e at\u00e9 mencionando a entrega de dinheiro em esp\u00e9cie (parte dele possivelmente composto de notas falsas) a um dos fornecedores do grupo. Ela tamb\u00e9m ficou respons\u00e1vel por ocultar bens em nome de parentes \u2013 por exemplo, um cheque de pagamento numa transa\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria do grupo tinha como favorecida a m\u00e3e dela e de Leonardo, Maria das Gra\u00e7as Nobre. Isso demonstra como Juliana utilizava pessoas de confian\u00e7a da fam\u00edlia para esconder a real propriedade de valores e ativos.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Andr\u00e9 Luiz Barcellos: primo de Leonardo e Juliana, figura como um bra\u00e7o-direito nas opera\u00e7\u00f5es, embora sua rela\u00e7\u00e3o com Leonardo tenha se tornado conflituosa em certos momentos. Andr\u00e9 teria participado do planejamento dos voos e da intermedia\u00e7\u00e3o com outros criminosos. Em conversas gravadas dentro de um carro (que ocorreram pouco antes da soltura de Leonardo em abril de 2022), Andr\u00e9 surge debatendo estrat\u00e9gias para recuperar bens do grupo e saldar d\u00edvidas, revelando conhecimento profundo do esquema. Ele tamb\u00e9m demonstrou estar ciente das conex\u00f5es do grupo com figur\u00f5es do tr\u00e1fico internacional; foi Andr\u00e9 quem mencionou a liga\u00e7\u00e3o de Leonardo com o \u201cMajor\u201d Carvalho, indicando que parte do patrim\u00f4nio de Leonardo vinha de neg\u00f3cios conjuntos com esse not\u00f3rio traficante (detalhes na Parte 6). Andr\u00e9 chegou a ser preso na primeira fase da opera\u00e7\u00e3o junto com Leonardo, mas tamb\u00e9m acabou libertado algum tempo depois. Nos \u00e1udios da quadrilha, ele parece preocupado em ocultar provas e driblar a investiga\u00e7\u00e3o: em determinado trecho, Andr\u00e9 conta que recebeu orienta\u00e7\u00e3o de uma doleira experiente (Nelma Kodama) para desligar todos os celulares e \u201csumir\u201d ap\u00f3s a opera\u00e7\u00e3o policial estourar (tamb\u00e9m abordado na Parte 6).<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Davidson Soares C\u00e2ndido (vulgo \u201cNeg\u00e3o\u201d ou \u201cBranco\u201d): apontado como um dos operadores log\u00edsticos do tr\u00e1fico. Davidson \u00e9 citado em diversas conversas como o encarregado de tarefas de campo, possivelmente coordenando carregamentos e lidando com outros membros operacionais. Investiga\u00e7\u00f5es financeiras mostraram Davidson movimentando quantias suspeitas em conjunto com outros laranjas (vide Parte 4). Em um di\u00e1logo interceptado, um comparsa afirma que \u201cquem estava l\u00e1 de fato era o Neg\u00e3o\u201d, referindo-se \u00e0 presen\u00e7a de Davidson em determinada miss\u00e3o \u2013 possivelmente no envio da droga a Portugal. Isso sugere que Davidson pode ter acompanhado pessoalmente o embarque da coca\u00edna naquele voo do PP-SDW ou atuado diretamente na log\u00edstica do despacho. Ele tamb\u00e9m \u00e9 mencionado por Leonardo como tendo em m\u00e3os \u201cum aparelho para conversar com a Patroa, com a Madrinha\u201d, termos que parecem c\u00f3digos internos do grupo para se referir a algu\u00e9m de alta hierarquia ou a contatos importantes (como veremos, possivelmente a doleira Nelma Kodama era chamada de \u201cMadrinha\u201d em c\u00f3digos). Em resumo, Davidson era o homem de confian\u00e7a de Leonardo para a linha de frente do tr\u00e1fico, servindo de elo entre os chefes e os operadores menores.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Victor Roman Tavares, vulgo \u201cVitim\u201d: outro colaborador pr\u00f3ximo, Victor atuava principalmente no setor financeiro do esquema. Relat\u00f3rios policiais indicam que Victor servia como movimentador de dinheiro para o grupo, participando de dep\u00f3sitos e retiradas de quantias elevadas que circulavam entre contas de laranjas. Por exemplo, an\u00e1lise de intelig\u00eancia financeira apontou que Victor e Davidson realizaram dep\u00f3sitos cruzados entre si e com um laranja de nome Jer\u00f4nimo, evidenciando uma triangula\u00e7\u00e3o para dificultar o rastreamento dos recursos. Com 26 anos (idade aproximada, segundo documentos), Victor era visto como um \u201cjovem operador\u201d do caixa do tr\u00e1fico \u2013 raz\u00e3o pela qual recebeu o apelido de \u201cVitim\u201d. Ele tamb\u00e9m participava de reuni\u00f5es com Juliana e Andr\u00e9 para discutir assuntos da quadrilha, conforme registrado em \u00e1udio. \u00c9 plaus\u00edvel que Victor tamb\u00e9m auxiliasse na contrata\u00e7\u00e3o de doleiros externos quando necess\u00e1rio, dada sua atua\u00e7\u00e3o na circula\u00e7\u00e3o de grandes somas em esp\u00e9cie (ver Parte 4 sobre lavagem de dinheiro).<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Nelson Piery da Silva: identificado como um dos principais operadores financeiros (\u201cdoleiro\u201d) a servi\u00e7o da organiza\u00e7\u00e3o. Nelson, j\u00e1 de perfil mais velho e experiente, n\u00e3o atuava na log\u00edstica da droga em si, mas, sim, na lavagem do dinheiro e gest\u00e3o de empresas de fachada. Ele era s\u00f3cio de uma consultoria financeira chamada FID\u00daCIA em S\u00e3o Paulo e mantinha um escrit\u00f3rio no qual armazenava farta documenta\u00e7\u00e3o. No cofre da sala dele, a PF encontrou 17 aparelhos celulares dedicados a diferentes empresas e contas banc\u00e1rias \u2013 uma forma de compartimentar as transa\u00e7\u00f5es e dificultar o rastreamento. As an\u00e1lises revelaram que Nelson orquestrou a cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias empresas de fachada (pelo menos 8), usando nomes de terceiros e identidades falsas como s\u00f3cios, para movimentar o dinheiro do tr\u00e1fico sem levantar suspeitas nos bancos. Em mensagens apreendidas, Nelson demonstrou envolvimento direto com o tr\u00e1fico, n\u00e3o apenas lavando valores. Em uma conversa, ele comenta a apreens\u00e3o de um avi\u00e3o com mais de 500 kg de coca\u00edna e pede a um advogado que tente \u201ctirar o rapaz\u201d, soltar o piloto preso nesse flagrante. Ou seja, Nelson Piery atuava nos bastidores como financiador e lavador, mas com influ\u00eancia suficiente para tentar interferir em pris\u00f5es de outros integrantes ligados ao tr\u00e1fico internacional. Vale notar que Nelson n\u00e3o era originalmente de BH \u2013 suas opera\u00e7\u00f5es se ligavam a um \u201cgrupo de S\u00e3o Paulo\u201d, tratado adiante, mas sua participa\u00e7\u00e3o foi desvendada no bojo da Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;devido \u00e0s conex\u00f5es financeiras com os l\u00edderes mineiros.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Outros envolvidos e laranjas: al\u00e9m dos nomes acima, diversos coadjuvantes e pessoas interpostas foram identificados. Entre eles, destaca-se Jer\u00f4nimo Pereira de Almeida, um laranja que teria sido usado por Leonardo para abrir empresas e movimentar contas banc\u00e1rias em nome pr\u00f3prio, mas com dinheiro pertencente \u00e0 quadrilha. Por exemplo, Jer\u00f4nimo registrou em julho de 2022 a empresa JER\u00d4NIMO Empreendimentos, com capital social pequeno (R$ 10 mil) e endere\u00e7o fict\u00edcio, usada unicamente para transa\u00e7\u00f5es suspeitas ligadas ao grupo. Opera\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias mostram Jer\u00f4nimo recebendo e enviando dezenas de milhares de reais para comparsas como Davidson e Victor, evidenciando seu papel de testa de ferro financeiro.<\/p>\n\n\n\n<p>Tamb\u00e9m surgem nomes como C\u00edlio \u00c2ngelo Martins J\u00fanior, Maria da Luz Reis Cordeiro e Lucas Martins Santana, todos citados em relat\u00f3rios como interpostas pessoas relacionadas a contas e empresas do esquema. Essas pessoas, em geral, n\u00e3o participavam diretamente do tr\u00e1fico de drogas, mas emprestavam seus nomes e CPFs para registrar empresas fantasmas, propriedades ou contas banc\u00e1rias \u2013 cumprindo o papel de \u201claranja\u201d em troca de algum benef\u00edcio ou a mando do grupo criminoso.<\/p>\n\n\n\n<p>Por fim, vale mencionar Ernani Teixeira Gomes, que aparece em conversas negociando bens com Juliana e Leonardo. Ernani teria auxiliado na aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis utilizados para lavar dinheiro. Foi ele, por exemplo, quem recebeu de Juliana c\u00f3pia de um contrato de compra e venda de um lote de alto valor em Belo Horizonte envolvendo Leonardo. Nesse contrato, conforme citado, o pre\u00e7o foi deliberadamente subfaturado no papel e parte do pagamento foi emitida em cheque \u00e0 m\u00e3e de Leonardo (Maria das Gra\u00e7as), o que sugere um esquema para encobrir dinheiro il\u00edcito em neg\u00f3cios imobili\u00e1rios. Ernani, portanto, atuou na parte de investimento em patrim\u00f4nio que servia para ocultar a origem do dinheiro sujo.<\/p>\n\n\n\n<p>Em suma, a Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;revelou uma estrutura criminosa complexa, com Leonardo Costa Nobre e sua irm\u00e3 no topo, parentes deles e amigos de confian\u00e7a ao redor e uma rede de laranjas e doleiros dando suporte. A hierarquia seguia um modelo empresarial: havia quem cuidasse da \u201clinha de produ\u00e7\u00e3o\u201d (transporte da droga), quem cuidasse da \u201ccontabilidade\u201d (lavagem do dinheiro) e quem atuasse como \u201crecursos humanos\u201d (cedendo nomes e documentos). No pr\u00f3ximo t\u00f3pico, vamos entender como essa organiza\u00e7\u00e3o colocava em pr\u00e1tica o tr\u00e1fico internacional, usando aeronaves executivas, driblando a fiscaliza\u00e7\u00e3o e quais rotas e m\u00e9todos empregavam.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Parte 3: modus operandi &#8211; a log\u00edstica do tr\u00e1fico internacional por jatos executivos<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Um dos aspectos mais impressionantes do caso \u00e9 como a quadrilha explorava a avia\u00e7\u00e3o privada para traficar coca\u00edna. Diferentemente de voos comerciais, os voos executivos t\u00eam fiscaliza\u00e7\u00e3o mais branda e permitem rotas sob medida, o que foi aproveitado pelos criminosos. A seguir, detalhamos os principais pontos da log\u00edstica:<\/p>\n\n\n\n<p>Aeronaves utilizadas: o grupo n\u00e3o mediu esfor\u00e7os para ter acesso a jatos executivos. O exemplo mais claro \u00e9 o j\u00e1 citado Learjet PP-SDW, utilizado para levar 175 kg de coca\u00edna de BH a Lisboa. Segundo di\u00e1logos investigados, Leonardo Costa Nobre esteve pessoalmente envolvido nesse voo transatl\u00e2ntico \u2013 ele pr\u00f3prio teria viajado a Portugal a bordo do PP-SDW, acompanhando a carga at\u00e9 o destino. Isso indica o n\u00edvel de confian\u00e7a e import\u00e2ncia daquela remessa para o grupo. Ainda de acordo com relatos de Andr\u00e9 Barcellos, Leonardo apresentou os pilotos e facilitadores daquele voo, dizendo que \u201cessa turma era a dona da carga\u201d \u2013 sugerindo que a quadrilha mineira talvez estivesse transportando coca\u00edna encomendada por um cliente ou parceiro europeu (os \u201cdonos\u201d efetivos da droga). A presen\u00e7a de Leonardo no voo tamb\u00e9m mostra que ele atuava como emiss\u00e1rio direto junto aos receptadores no exterior, assegurando o cumprimento da entrega.<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m do Learjet PP-SDW, a organiza\u00e7\u00e3o buscou controlar uma estrutura pr\u00f3pria de t\u00e1xi-a\u00e9reo. Eles criaram a empresa CNM T\u00e1xi A\u00e9reo, sediada na regi\u00e3o do Aeroporto da Pampulha (BH), como fachada para planejar seus voos particulares. Essa empresa chegou a operar um hangar de forma fraudulenta dentro do aeroporto. Ou seja, foi obtido um espa\u00e7o de hangaragem talvez por meio de documentos falsos ou contratos simulados, garantindo um ponto seguro para preparar as aeronaves e cargas. H\u00e1 ind\u00edcios de que o grupo tamb\u00e9m tentou adquirir ou se associar a empresas de avia\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes. Um caso envolve a Masterjet, empresa de t\u00e1xi-a\u00e9reo cujo dono, Otac\u00edlio Giovannini Filho, negociou com Leonardo e Andr\u00e9. O ativo principal da Masterjet era um jato de prefixo PR-ABP, que interessava ao grupo. Nas tratativas para compra da Masterjet, contudo, ocorreram trapa\u00e7as: parte do pagamento feito a Giovannini teria sido em dinheiro vivo, no qual se misturavam notas falsas (c\u00e9dulas falsificadas) sem o vendedor saber. Em conversa gravada, Juliana reclama: \u201cO Andr\u00e9 deu nota falsa pro Giovannini\u201d. Jean, outro comparsa, responde que Andr\u00e9 n\u00e3o fez por mal, mas sim porque \u201cvem muita nota falsa no dinheiro desse povo\u201d, referindo-se ao dinheiro de proced\u00eancia criminosa. Resultado: Giovannini acabou recebendo ao menos R$ 30 mil em notas falsificadas nessa transa\u00e7\u00e3o, gerando um impasse. O grupo ficou devendo uma parcela grande (cerca de R$ 540 mil) pela compra da empresa, do avi\u00e3o, mas tinha dificuldade para pagar. Foi da\u00ed que surgiu a fala de Jean de que \u201ctem que chegar no Giovannini e dizer que esse avi\u00e3o n\u00e3o \u00e9 dele\u201d. Era uma insinua\u00e7\u00e3o de que, pelo acordo, a aeronave PR-ABP j\u00e1 pertenceria ao grupo criminoso, mesmo sem quita\u00e7\u00e3o total. Essa situa\u00e7\u00e3o ilustra a postura da quadrilha: eles tomavam para si os meios a\u00e9reos necess\u00e1rios, nem que fosse lesando empres\u00e1rios do ramo.<\/p>\n\n\n\n<p>Rotas e procedimentos: com avi\u00f5es \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, os traficantes planejavam cuidadosamente as rotas para a Europa. A travessia Brasil\u2013Europa em jatos pequenos geralmente exige escalas t\u00e9cnicas para abastecimento, e eles estavam cientes disso. No caso do voo interceptado em Lisboa, suspeita-se que houve uma escala no Nordeste brasileiro (Fortaleza, CE) antes da travessia do Atl\u00e2ntico. A cidade de Fortaleza \u00e9 um ponto estrat\u00e9gico frequente, por ser geograficamente mais pr\u00f3xima da Europa e \u00c1frica, facilitando os trajetos dos jatos executivos. A escolha de Lisboa como destino tamb\u00e9m n\u00e3o foi por acaso: Portugal tem sido uma porta de entrada importante da coca\u00edna sul-americana na Europa, e a barreira lingu\u00edstica menor (mesma l\u00edngua) pode ter sido conveniente.<\/p>\n\n\n\n<p>Para passar pelos aeroportos brasileiros com a droga, o grupo se valia de voos privados fretados, que t\u00eam fiscaliza\u00e7\u00e3o diferenciada. Enquanto voos comerciais possuem raio-x e inspe\u00e7\u00f5es regulares de bagagens, os voos executivos dependem muito de declara\u00e7\u00f5es de bagagem e despachos aduaneiros sob agendamento. A quadrilha provavelmente contava com a coniv\u00eancia ou distra\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios em solo. Nos registros policiais, n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de que a droga era camuflada de forma elaborada \u2013 aparentemente eram malas comuns cheias de coca\u00edna, o que demonstra confian\u00e7a de que n\u00e3o seriam vistoriadas em BH. Entretanto, depois que o flagrante ocorreu em Lisboa, os envolvidos passaram a discutir justificativas falsas: eles pretendiam alegar que as malas teriam sido embarcadas posteriormente, por terceiros, durante a escala em Fortaleza. Essa linha de defesa visava a tirar do grupo a responsabilidade direta pelo carregamento em Belo Horizonte, tentando sugerir um \u201cembarque fantasma\u201d fora de Minas Gerais.<\/p>\n\n\n\n<p>Colabora\u00e7\u00e3o internacional e outros voos suspeitos: a partir do momento em que o Learjet foi apreendido em Lisboa, foi aberta uma coopera\u00e7\u00e3o internacional. Informa\u00e7\u00f5es sobre poss\u00edveis outros voos e planos vieram \u00e0 tona. Descobriu-se, por exemplo, que outro integrante do esquema, de nome Rowles Magalh\u00e3es Pereira da Silva, estaria envolvido em planejamentos paralelos de voos com coca\u00edna. Rowles, segundo depoimento de Andr\u00e9 Barcellos, foi justamente a pessoa que contratou o avi\u00e3o PP-SDW para enviar a carga a Portugal. Ou seja, Rowles seria uma esp\u00e9cie de cliente, de parceiro que encomendou aquele frete de droga. Mais revelador ainda: esse mesmo Rowles havia adquirido uma empresa de t\u00e1xi-a\u00e9reo e, algum tempo depois, foi preso em Salvador (BA). Cruzando dados, essa pris\u00e3o de Rowles em Salvador sugere envolvimento dele em outro flagrante de grande porte \u2013 possivelmente a apreens\u00e3o de 500 kg de coca\u00edna num jato executivo em 2021, durante uma opera\u00e7\u00e3o da PF na Bahia. De fato, a documenta\u00e7\u00e3o do caso revela men\u00e7\u00e3o a um avi\u00e3o carregado com \u201cmais de 500 kg de coca\u00edna\u201d cujo piloto foi preso e que Rowles teria liga\u00e7\u00e3o com esse epis\u00f3dio. Tudo indica que o mesmo grupo mineiro tamb\u00e9m tinha participa\u00e7\u00e3o ou conhecimento sobre essa tentativa de envio de meia tonelada via Salvador, o que ocorreu alguns meses depois do caso de Lisboa. A suspeita \u00e9 refor\u00e7ada por conversas de Nelson Piery (o doleiro). Ele menciona exatamente a apreens\u00e3o de um avi\u00e3o com mais de 500 kg da droga e mobiliza um advogado para liberar o piloto preso. Em outras palavras, ap\u00f3s o fiasco do voo para Lisboa, a quadrilha (ou seus parceiros) n\u00e3o desistiu \u2013 continuou tentando outros embarques, diversificando rotas e aeronaves.<\/p>\n\n\n\n<p>Infraestrutura e apoio em solo: para viabilizar esses voos clandestinos, a organiza\u00e7\u00e3o contava com infraestrutura e pessoal de apoio em aeroportos. Isso inclu\u00eda mec\u00e2nicos, despachantes de voo e contatos que podiam facilitar planos de voo internacionais sem inspe\u00e7\u00f5es rigorosas. Quando a quadrilha assumiu o hangar do Aeroporto da Pampulha via empresa CNM, por exemplo, ganhou acesso direto \u00e0 pista e a possibilidade de preparar aeronaves longe de olhares curiosos. Eles tamb\u00e9m buscavam manter pilotos leais ou cooptados. N\u00e3o \u00e9 mencionado explicitamente nos relat\u00f3rios os nomes dos pilotos presos em Lisboa, mas fica claro que ao menos um deles colaborava com o grupo. Existe refer\u00eancia a um certo \u201cJota\u201d ou \u201cCaco\u201d, que seriam possivelmente codinomes de pilotos ou facilitadores. Em di\u00e1logo, Andr\u00e9 e Juliana comentam que Leonardo vivia em conflito com um piloto apelidado de \u201cCaco\u201d (Carlos Kain), talvez por quest\u00f5es de pagamento ou confian\u00e7a. De qualquer forma, o recrutamento de tripula\u00e7\u00f5es dispostas a voar com drogas era parte fundamental do esquema. Pilotos mercen\u00e1rios (incluindo estrangeiros) costumam cobrar caro pelo risco. \u00c9 plaus\u00edvel que parte dos \u201cR$ 10 milh\u00f5es\u201d discutidos nos \u00e1udios \u2013 uma quantia mencionada como cobrada de Andr\u00e9, possivelmente para custos ou subornos ap\u00f3s o flagrante \u2013 relacione-se justamente com o pagamento de d\u00edvidas com esses operadores a\u00e9reos.<\/p>\n\n\n\n<p>Disfarces e truques: para mascarar as opera\u00e7\u00f5es, os criminosos misturavam atividades il\u00edcitas com l\u00edcitas. Por exemplo, os voos dos jatinhos eram registrados como voos de t\u00e1xi-a\u00e9reo comum, muitas vezes com planos de voo informando apenas transporte de passageiros VIP ou empres\u00e1rios fict\u00edcios. As empresas de fachada (CNM T\u00e1xi A\u00e9reo, Masterjet etc.) emitiam notas e contratos para dar lastro aos deslocamentos. Em caso de inspe\u00e7\u00e3o alfandeg\u00e1ria, provavelmente apresentariam documenta\u00e7\u00e3o como se estivessem em viagem de neg\u00f3cios ou turismo privado.<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s o estouro da opera\u00e7\u00e3o, ficou claro o n\u00edvel de planejamento: Leonardo e Juliana chegaram a consultar um especialista em documenta\u00e7\u00e3o aeron\u00e1utica e empresarial para tentar regularizar pend\u00eancias na empresa de t\u00e1xi-a\u00e9reo e \u201cenquadrar a empresa em regime tribut\u00e1rio adequado\u201d, numa tentativa de limpar a barra da CNM. Essa medida ocorreu em 2022, ou seja, depois da primeira fase da opera\u00e7\u00e3o, sugerindo que eles pretendiam continuar usando a estrutura a\u00e9rea mesmo sob investiga\u00e7\u00e3o, tentando torn\u00e1-la mais \u201cleg\u00edtima\u201d no papel para despistar autoridades.<\/p>\n\n\n\n<p>Em s\u00edntese, a log\u00edstica da quadrilha combinava ousadia e profissionalismo: o grupo comprava ou arrendava jatos executivos, usava empresas legais como cobertura, definindo rotas com escalas discretas e contando com colaboradores dentro do setor a\u00e9reo. Tudo para mover coca\u00edna com rapidez e baixo risco de detec\u00e7\u00e3o. Contudo, uma vez que um desses voos foi comprometido (como em Lisboa), o castelo de cartas come\u00e7ou a ruir, levando os investigadores a seguir a trilha do dinheiro sujo, que veremos adiante.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Parte 4: lavagem de dinheiro \u2013 empresas de fachada, laranjas e o rastro dos lucros<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>T\u00e3o importante quanto traficar a droga em si \u00e9 disfar\u00e7ar e integrar os lucros no sistema financeiro legal. A Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;exp\u00f4s um elaborado esquema de lavagem de dinheiro conduzido pelo grupo, que envolvia empresas fantasmas, pessoas usadas como laranjas, transa\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias e at\u00e9 servi\u00e7os profissionais de doleiros de alto n\u00edvel. Vejamos os principais mecanismos de lavagem identificados:<\/p>\n\n\n\n<p>Cria\u00e7\u00e3o de empresas de fachada: a quadrilha constituiu v\u00e1rias empresas aparentemente leg\u00edtimas para justificar seus recursos il\u00edcitos. Uma delas foi a j\u00e1 mencionada CNM Avia\u00e7\u00e3o e T\u00e1xi A\u00e9reo Ltda., registrada em Belo Horizonte. Oficialmente, a s\u00f3cia-administradora era Juliana Costa Nobre Magalh\u00e3es, mas a investiga\u00e7\u00e3o comprovou que ela servia de testa de ferro para Leonardo. A CNM n\u00e3o operava de fato como um neg\u00f3cio lucrativo real \u2013 ao contr\u00e1rio, era mantida de forma irregular (sem escritura\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil adequada etc.), existindo principalmente para dar cobertura a movimenta\u00e7\u00f5es de dinheiro e ao uso do hangar no aeroporto. Quando consultores foram chamados para avaliar a CNM, eles notaram grave desorganiza\u00e7\u00e3o financeira e falta de informa\u00e7\u00f5es sobre custos\/despesas, indicando que a empresa n\u00e3o atuava normalmente, refor\u00e7ando ser um cabide para outras atividades il\u00edcitas.<\/p>\n\n\n\n<p>Outra empresa importante foi a First Capital Bank \u2013 apesar do nome, n\u00e3o se tratava de um banco formal, mas, sim, de uma empresa de fachada em S\u00e3o Paulo ligada a doleiros, usada para lavar grandes somas. Na sede da empresa FIRST (como era chamada) foi que a PF apreendeu o cofre com 17 celulares de Nelson Piery. A First Capital Bank operava como \u201cbanco paralelo\u201d do crime, oferecendo servi\u00e7os de c\u00e2mbio clandestino e movimenta\u00e7\u00e3o internacional de dinheiro. Mensagens interceptadas de Hamilton Vin\u00edcius dos Santos Silva, funcion\u00e1rio\/colaborador desse esquema, revelam como funcionava: ele pr\u00f3prio se apresentava como \u201cVinicius, do First Bank\u201d e negociava com outros doleiros a entrega de enormes quantias em esp\u00e9cie (mala de R$ 1,3 milh\u00e3o, outra de R$ 1 milh\u00e3o, por exemplo). Hamilton combinava repasses de at\u00e9 R$ 20 milh\u00f5es, explicando que o acerto seria feito por meio de \u201cconta estruturada\u201d e que aqueles valores eram \u201cvalores de pol\u00edtica\u201d. Essa express\u00e3o indica que eles disfar\u00e7avam o dinheiro possivelmente como se fosse referente a campanhas pol\u00edticas ou propinas a agentes p\u00fablicos \u2013 um subterf\u00fagio comum para justificar grandes somas circulando. Ou seja, o grupo mineiro se conectou a um&nbsp;<em>pool<\/em>&nbsp;de doleiros em S\u00e3o Paulo, que, por sua vez, usavam a fachada do First Capital Bank para distribuir e lavar o dinheiro da droga, muitas vezes fazendo chegar recursos a terceiros como se fossem pagamentos pol\u00edticos ou empresariais leg\u00edtimos.<\/p>\n\n\n\n<p>Uso de laranjas e identidades falsas: uma caracter\u00edstica central do esquema de lavagem foi o amplo emprego de \u201claranjas\u201d \u2013 pessoas cujo nome e CPF eram utilizados para esconder os verdadeiros donos dos bens e do dinheiro. Os documentos mostram que o grupo criou pelo menos oito empresas de fachada, usando identidades distintas, nenhuma vinculada diretamente a Leonardo ou Juliana. Nelson Piery foi mestre nisso: ele mantinha v\u00e1rias empresas registradas em nome de terceiros ou com documenta\u00e7\u00e3o falsa. Por exemplo, no celular dele foram encontrados diversos documentos e conversas tratando da obten\u00e7\u00e3o de \u201claranjas para figurarem como s\u00f3cios das empresas criadas pelo grupo\u201d. Assim, cada empresa de fachada tinha um testa de ferro, dificultando a conex\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es financeiras com o n\u00facleo criminoso.<\/p>\n\n\n\n<p>Alguns laranjas j\u00e1 foram citados (Jer\u00f4nimo, Maria da Luz etc.). Esses indiv\u00edduos movimentavam contas banc\u00e1rias que recebiam dep\u00f3sitos fragmentados do dinheiro do tr\u00e1fico. Uma an\u00e1lise do Conselho de Controle de Atividades Financeiras (COAF) detectou essa engenharia financeira: dep\u00f3sitos e transfer\u00eancias \u201cpingados\u201d entre as contas de Davidson, Victor, Jer\u00f4nimo e outros, em valores fracionados (por exemplo, dep\u00f3sitos de R$ 19 mil de Davidson e Victor, montantes similares devolvidos por Jer\u00f4nimo). Essa t\u00e9cnica \u2013 \u201c<em>smurfing<\/em>\u201d (estrat\u00e9gia usada para disfar\u00e7ar propinas) ou estrutura\u00e7\u00e3o \u2013 serve para burlar mecanismos autom\u00e1ticos de detec\u00e7\u00e3o de lavagem, que costumam ser acionados para transa\u00e7\u00f5es acima de certo valor. Ao fazer v\u00e1rias movimenta\u00e7\u00f5es abaixo do limite, os traficantes tentavam passar despercebidos pelos controles banc\u00e1rios. Mesmo assim, o volume e a repeti\u00e7\u00e3o acabaram chamando aten\u00e7\u00e3o e foram reportados ao COAF, que gerou relat\u00f3rios de intelig\u00eancia financeira usados pela PF.<\/p>\n\n\n\n<p>Investimentos em im\u00f3veis e bens de luxo: uma das formas mais cl\u00e1ssicas de lavar dinheiro \u00e9 comprar im\u00f3veis, carros e outros bens de alto valor, de prefer\u00eancia registrando em nome de terceiros. A quadrilha do&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;seguiu essa cartilha. Como exemplo, Leonardo Costa Nobre investiu em terrenos e propriedades em Belo Horizonte e na regi\u00e3o metropolitana. Em julho de 2020, pouco antes da apreens\u00e3o em Lisboa, Leonardo negociou a compra de um lote de terreno na orla da Lagoa da Pampulha por R$ 800 mil, conforme documentos obtidos. Nessa transa\u00e7\u00e3o, ele incluiu outro lote menor (avaliado em R$ 320 mil) como parte do pagamento, por\u00e9m, no contrato de venda, esse lote foi declarado por apenas R$ 218 mil. Ou seja, houve uma subfatura\u00e7\u00e3o deliberada de mais de R$ 100 mil no papel. O cheque dado como pagamento \u2013 possivelmente cobrindo a diferen\u00e7a \u2013 foi emitido em nome da m\u00e3e de Leonardo, Maria das Gra\u00e7as. Essa opera\u00e7\u00e3o sugere forte ind\u00edcio de lavagem: ao declarar um valor menor, eles reduziram os impostos e esconderam parte do montante, que deve ter circulado por fora (dinheiro de fonte il\u00edcita sendo \u201cesquentado\u201d na compra do im\u00f3vel). A m\u00e3e de Leonardo, embora formalmente vendedora, pessoa envolvida, provavelmente atuou s\u00f3 para dar apar\u00eancia familiar ao neg\u00f3cio. Casos similares foram observados com carros de luxo. Depoimentos indicam que carros caros eram adquiridos e registrados no nome de laranjas ou parentes \u2013 por exemplo, um conhecido de Davidson relatou ter vendido uma BMW X1 branca para Davidson, que este colocou em nome de terceiro, possivelmente como forma de ocultar o bem.<\/p>\n\n\n\n<p>Consultoria profissional para dissimular ganhos: outra t\u00e1tica inusitada foi contratar consultores empresariais para tentar regularizar a situa\u00e7\u00e3o fiscal das empresas de fachada, numa esp\u00e9cie de maquiagem cont\u00e1bil. Em 2022, Leonardo e Juliana iniciaram tratativas com um consultor chamado Daniel (do Instituto Cogni de Consultoria). Em conversas de WhatsApp, Daniel solicitou a eles documentos das empresas CNM T\u00e1xi A\u00e9reo e Costa Nobre T\u00e1xi (outra empresa relacionada a Leonardo). O objetivo seria \u201cenquadrar a empresa em determinado regime tribut\u00e1rio e sanar poss\u00edveis irregularidades\u201d, segundo escreveu o pr\u00f3prio consultor. Nas mensagens, ele apontou a aus\u00eancia de contabilidade organizada e outros problemas que impediriam a CNM de operar legalmente. Isso mostra que, diante da investiga\u00e7\u00e3o, os l\u00edderes tentaram dar um verniz de legalidade aos neg\u00f3cios, possivelmente para justificar patrim\u00f4nio perante a Justi\u00e7a. No entanto, essas medidas vieram tarde demais para esconder o grosso das evid\u00eancias j\u00e1 coletadas.<\/p>\n\n\n\n<p>Rede de doleiros e d\u00f3lar-cabo: as opera\u00e7\u00f5es financeiras da quadrilha tamb\u00e9m inclu\u00edram o uso do sistema de d\u00f3lar-cabo, tradicional no submundo do c\u00e2mbio ilegal. Nessa modalidade, um doleiro no Brasil recebe em reais de um traficante e providencia que um contato no exterior entregue o equivalente em d\u00f3lares ou euros ao fornecedor da droga, sem remessa banc\u00e1ria oficial \u2013 tudo via compensa\u00e7\u00e3o em mercados paralelos. A presen\u00e7a de doleiros not\u00f3rios conectados ao grupo mineiro fica clara pelas figuras de Nelma Kodama e do pr\u00f3prio Nelson Piery (que integrava o \u201cFirst Bank\u201d, de S\u00e3o Paulo). Nelma \u00e9 uma doleira famosa que atuava havia d\u00e9cadas (falaremos mais dela na Parte 6), enquanto Nelson organizava um minibanco com v\u00e1rios s\u00f3cios. Esses profissionais ofereciam estruturas complexas: contas&nbsp;<em>offshore<\/em>, uso de criptomoedas, empresas no exterior e assim por diante. Um exemplo citado \u00e9 a empresa Airjetsul, de Cascais, em Portugal \u2013 n\u00e3o exatamente para lavar dinheiro, mas como parte do circuito do tr\u00e1fico. Leonardo comentou que a Airjetsul (uma companhia de avia\u00e7\u00e3o executiva portuguesa) foi usada pelo Major Carvalho e registrada em nome de um laranja (Jo\u00e3o C\u00e9sar), mas que \u201cmesmo com problema eles deram um jeito e ela estava funcionando\u201d. Essa informa\u00e7\u00e3o aparece num di\u00e1logo de Leonardo, evidenciando que o esquema de lavagem era transnacional: envolvia ativos e empresas tanto no Brasil quanto na Europa, todos interligados via laranjas.<\/p>\n\n\n\n<p>Resumindo, o grupo&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;montou uma sofisticada opera\u00e7\u00e3o de lavagem para esconder o enriquecimento il\u00edcito: abria empresas fantasmas, usava parentes e aliados como laranjas, espalhava o dinheiro em m\u00faltiplas contas e investia em bens dur\u00e1veis (terra, aeronaves, carros). Al\u00e9m disso, tinha acesso a doleiros experientes que complementavam o processo, convertendo reais em d\u00f3lares ou euros por baixo dos panos e criando camadas de dissimula\u00e7\u00e3o (como as contas \u201cestruturadas\u201d citadas). Tudo isso resultou em um volumoso material probat\u00f3rio \u2013 contratos, extratos, conversas de WhatsApp, planilhas \u2013 recolhido pela PF. Contudo, mesmo diante de tantas evid\u00eancias, a responsabiliza\u00e7\u00e3o legal dos envolvidos enfrentou lentid\u00e3o e obst\u00e1culos, como veremos a seguir.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Parte 5: entraves e in\u00e9rcia \u2013 o lento andamento das a\u00e7\u00f5es policiais e judiciais<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Apesar do vasto conjunto de provas levantado pela Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>, a persecu\u00e7\u00e3o penal enfrentou morosidade e certas frustra\u00e7\u00f5es. Esta parte explora como, mesmo com uma investiga\u00e7\u00e3o robusta, houve descontinuidades nas a\u00e7\u00f5es policiais e judiciais \u2013 algo que abre margem para den\u00fancias de in\u00e9rcia e omiss\u00e3o por parte das autoridades.<\/p>\n\n\n\n<p>Fases fragmentadas e demora processual: a investiga\u00e7\u00e3o se desenrolou por quase quatro anos (2020-2024) at\u00e9 sua conclus\u00e3o formal. Ap\u00f3s a primeira fase operacional, em 2021, a PF chegou a elaborar um relat\u00f3rio parcial, indicando os crimes e indiciando os principais envolvidos. Com base nisso, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal apresentou uma den\u00fancia inicial por tr\u00e1fico internacional de drogas. Entretanto, no tocante ao crime de lavagem de dinheiro, o MPF decidiu que a apura\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava completa e devolveu o inqu\u00e9rito \u00e0 PF, requisitando novas dilig\u00eancias e oitivas de pessoas. Ou seja, a parte financeira ficou pendente, prolongando o processo. Somente em junho de 2024 a PF encerrou de vez a investiga\u00e7\u00e3o, com um relat\u00f3rio complementar contendo todas as an\u00e1lises de celulares, computadores e demais m\u00eddias apreendidas \u2013 ao todo cerca de 68 dispositivos tiveram que ser examinados, um trabalho herc\u00faleo que consumiu tempo.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa fragmenta\u00e7\u00e3o investigativa teve consequ\u00eancias pr\u00e1ticas: alguns suspeitos permaneceram sem den\u00fancia formal por um longo per\u00edodo, o que lhes deu liberdade para eventualmente continuar suas atividades ou pelo menos se articularem. Por exemplo, at\u00e9 meados de 2022, apenas Leonardo e Andr\u00e9 tinham sido denunciados e respondiam judicialmente, enquanto outros membros (Davidson, Victor etc.) \u201cn\u00e3o foram nem denunciados ainda\u201d, como comentou um dos pr\u00f3prios envolvidos. Em um di\u00e1logo, Jean questiona: \u201cPor que que preso est\u00e1 (<em>sic<\/em>) s\u00f3 voc\u00ea e o seu L\u00e9o? Os outros nem foram denunciados\u2026\u201d, apontando a lentid\u00e3o em trazer todo o grupo \u00e0 Justi\u00e7a. Esse atraso deu margem para que alguns suspeitos moldassem suas defesas com calma ou mesmo ocultassem patrim\u00f4nio restante.<\/p>\n\n\n\n<p>Estrat\u00e9gias da defesa e ganhos de tempo: cientes da morosidade, os l\u00edderes do grupo tiraram proveito. As conversas gravadas entre eles revelam uma percep\u00e7\u00e3o clara de que \u201ctudo \u00e9 quest\u00e3o de ganhar tempo\u201d. Juliana e Andr\u00e9 elogiam o advogado contratado, mencionando que ele era \u00f3timo para adiar o andamento do processo. Em determinado trecho, Andr\u00e9 explica que a defesa apresentou diferentes recursos e pedidos separados, justamente para \u201cir ganhando prazo\u201d. Juliana concorda: \u201c\u00c9 estrat\u00e9gia, mas ele (advogado) \u00e9 bom! Para ganhar prazo, ele \u00e9 \u00f3timo\u201d. Ou seja, havia uma \u201cmalandragem\u201d jur\u00eddica deliberada por parte da defesa, que usava todos os meios legais (pedidos de dilig\u00eancia extra, contesta\u00e7\u00e3o de procedimentos, habeas corpus etc.) para postergar ao m\u00e1ximo o julgamento. Isso teve resultado: Leonardo, que fora preso preventivamente em 2021, conseguiu uma decis\u00e3o favor\u00e1vel em inst\u00e2ncia superior e foi solto em abril de 2022, sob argumentos humanit\u00e1rios relacionados \u00e0 sa\u00fade da m\u00e3e dele, que teriam influenciado o tribunal a conceder pris\u00e3o domiciliar ou algo semelhante. Nos \u00e1udios, eles comentam sobre um \u201claudo da sua m\u00e3e\u201d que foi apresentado e que, embora \u201crid\u00edculo\u201d, segundo Jean, foi suficiente para sensibilizar um desembargador (identificado como C\u00e2ndido). Essa manobra permitiu que Leonardo aguardasse em liberdade, e os demais nem sequer chegaram a ser presos. Em resumo, nenhum dos envolvidos estava atr\u00e1s das grades, passados alguns meses da opera\u00e7\u00e3o inicial \u2013 todos respondiam soltos, o que facilita a continuidade de atividades il\u00edcitas ou destrui\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias.<\/p>\n\n\n\n<p>Ind\u00edcios de influ\u00eancia e corrup\u00e7\u00e3o: um ponto grav\u00edssimo levantado nas conversas \u00e9 a poss\u00edvel conex\u00e3o do grupo com autoridades ou pessoas influentes no Judici\u00e1rio. Em um momento, Jean comenta para Juliana que a vantagem \u00e9 quando o processo \u201cchegar \u00e0 inst\u00e2ncia superior, porque esse pessoal t\u00e1 na m\u00e3o deles\u201d. Essa frase sugere que eles acreditavam ter algum tipo de controle ou influ\u00eancia sobre inst\u00e2ncias superiores da Justi\u00e7a (como desembargadores ou ministros). Embora n\u00e3o fique expl\u00edcito quem seriam \u201celes\u201d ou \u201co pessoal de cima\u201d, \u00e9 clara uma confian\u00e7a em corrup\u00e7\u00e3o ou poder econ\u00f4mico para obter decis\u00f5es favor\u00e1veis. Andr\u00e9, no mesmo di\u00e1logo, demonstra certo ceticismo, temendo que promessas n\u00e3o cumpridas \u201cestraguem o trem todo\u201d. Mesmo assim, ele reconhece que havia essa promessa de apoio nas cortes. De fato, o processo de Leonardo teve como relator no TRF-1 um desembargador de sobrenome C\u00e2ndido, e h\u00e1 men\u00e7\u00e3o de que a defesa discutia \u201cvoltar ao C\u00e2ndido\u201d ou \u201cir para a inst\u00e2ncia acima (STJ)\u201d, dependendo do que fosse mais r\u00e1pido. Ou seja, eles tra\u00e7avam rotas de avan\u00e7o processual, calculando onde poderiam conseguir a soltura mais c\u00e9lere. Em certo ponto, Juliana chega a dizer que iria \u201cpedir pro pessoal do C\u00e2ndido\u201d agilizar algo, refor\u00e7ando a suspeita de tr\u00e1fico de influ\u00eancia nos bastidores do caso.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 importante ressaltar que essas falas s\u00e3o dos pr\u00f3prios investigados; n\u00e3o h\u00e1, nos documentos fornecidos, prova material de corrup\u00e7\u00e3o de autoridades, apenas a percep\u00e7\u00e3o (ou ilus\u00e3o) dos criminosos de que tinham \u201calgu\u00e9m na m\u00e3o\u201d. De qualquer forma, do ponto de vista jornal\u00edstico, isso \u00e9 extremamente relevante: demonstra uma falta de confian\u00e7a na imparcialidade ou efic\u00e1cia da Justi\u00e7a e levanta a pergunta se houve interfer\u00eancias indevidas que contribu\u00edram para a marcha lenta do processo.<\/p>\n\n\n\n<p>Falta de apreens\u00f5es patrimoniais efetivas: outro fator que denota alguma in\u00e9rcia \u00e9 a aparente dificuldade em confiscar bens e bloquear recursos dos investigados. Com tanto dinheiro circulando, esperavam-se bloqueios robustos. Entretanto, pelas conversas, Leonardo e sua fam\u00edlia continuavam usufruindo de propriedades e discutindo vendas de bens durante o andamento do caso. Coment\u00e1rios sobre carros e im\u00f3veis indicam que, ao menos at\u00e9 certo ponto, eles mantiveram controle sobre parte do patrim\u00f4nio, talvez por falhas em pedidos judiciais de sequestro de bens. Al\u00e9m disso, a sa\u00edda de Leonardo da pris\u00e3o preventiva pode sugerir que medidas cautelares mais duras (como tornozeleira eletr\u00f4nica, pris\u00e3o domiciliar r\u00edgida etc.) n\u00e3o foram efetivamente impostas \u2013 ele pr\u00f3prio comentou em \u00e1udio sobre a possibilidade de remover lacres de monitoramento com ajuda de t\u00e9cnicos, caso precisasse, insinuando brechas na fiscaliza\u00e7\u00e3o dessas medidas.<\/p>\n\n\n\n<p>Hiatos na investiga\u00e7\u00e3o: houve tamb\u00e9m um hiato entre as fases da opera\u00e7\u00e3o. A segunda fase da Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;s\u00f3 ocorreria algum tempo depois (provavelmente em 2023), quando novas buscas e pris\u00f5es foram realizadas, ap\u00f3s a an\u00e1lise completa dos materiais apreendidos. Durante esse intervalo, o grupo teve oportunidade de coordenar vers\u00f5es e esconder rastros. Em um \u00e1udio, Andr\u00e9 comenta que \u201co mais importante para eles (a pol\u00edcia) n\u00e3o pegaram, que \u00e9 a droga\u201d, enquanto Jean e Juliana refor\u00e7am que a prioridade deles era sumir com evid\u00eancias e \u201cresolver\u201d pend\u00eancias. Ficou claro que nenhuma carga de coca\u00edna foi apreendida em territ\u00f3rio brasileiro durante a investiga\u00e7\u00e3o \u2013 apenas aquela interceptada em Portugal e outra na Bahia vinculada indiretamente. Assim, pode-se dizer que a organiza\u00e7\u00e3o continuou potencialmente capaz de operar, visto que n\u00e3o perdeu carregamentos nem sofreu um golpe financeiro imediato. A PF mineira fez um trabalho aprofundado de intelig\u00eancia, mas a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es repressivas efetivas (como pris\u00f5es de longo prazo e desmantelamento completo) enfrentou limita\u00e7\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p>Em conclus\u00e3o, a Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;escancarou um esquema criminoso complexo e forneceu elementos contundentes para processar os envolvidos por tr\u00e1fico transnacional e lavagem de dinheiro. Por\u00e9m, a rea\u00e7\u00e3o institucional n\u00e3o foi \u00e0 altura da gravidade e agilidade do crime. As engrenagens burocr\u00e1ticas, aliadas a manobras de defesa, resultaram em lentid\u00e3o \u2013 um quadro preocupante no qual traficantes internacionais conseguem \u201cganhar tempo\u201d e at\u00e9 prever decis\u00f5es a seu favor. Para o p\u00fablico geral, isso gera justificada indigna\u00e7\u00e3o. Afinal, mesmo com provas abundantes e nomes conhecidos, o caso se arrasta nos tribunais, enquanto os acusados circulam livres. Na pr\u00f3xima parte, exploraremos justamente as conex\u00f5es dessa quadrilha com figuras not\u00f3rias do crime organizado \u2013 o que pode ajudar a entender por que esse caso tem tantas ramifica\u00e7\u00f5es sens\u00edveis.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Parte 6: conex\u00f5es com figur\u00f5es do crime \u2013 de \u201cMajor Carvalho\u201d a Nelma Kodama<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Uma das descobertas mais impactantes da Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;foi que a quadrilha de Belo Horizonte n\u00e3o agia isoladamente, ela estava ligada a nomes de peso do crime organizado brasileiro, tanto na \u00e1rea do tr\u00e1fico internacional de drogas quanto na \u00e1rea de lavagem de dinheiro. Dois desses nomes se destacam: S\u00e9rgio Roberto de Carvalho, o \u201cMajor Carvalho\u201d, e Nelma Mitsue Penasso Kodama. Esta se\u00e7\u00e3o explica quem s\u00e3o eles e como se conectam ao esquema desbaratado.<\/p>\n\n\n\n<p>S\u00e9rgio Roberto de Carvalho, o \u201cMajor Carvalho\u201d, ex-major da Pol\u00edcia Militar, \u00e9 apontado como um dos maiores narcotraficantes do mundo na atualidade, tendo atuado em v\u00e1rios pa\u00edses europeus. Ele \u00e9 frequentemente apelidado de \u201cEscobar brasileiro\u201d pela pol\u00edcia internacional, numa compara\u00e7\u00e3o com o c\u00e9lebre Pablo Escobar. Foragido por anos, o Major Carvalho montou um imp\u00e9rio de tr\u00e1fico, enviando toneladas de coca\u00edna para a Europa, usando sobretudo rotas mar\u00edtimas e a\u00e9reas. Ele foi alvo de in\u00fameras opera\u00e7\u00f5es policiais em diferentes pa\u00edses. A conex\u00e3o dele com a quadrilha mineira apareceu de forma reveladora numa conversa gravada entre Andr\u00e9 Barcellos e Juliana. Nela, Andr\u00e9 explica que Leonardo (Costa Nobre) tinha neg\u00f3cios com um certo Jo\u00e3o C\u00e9sar e que Jo\u00e3o C\u00e9sar \u201ctem uns im\u00f3veis em nome dele que pertencem ao Major, pra quem o Jota trabalhava\u201d. Nesse di\u00e1logo, Andr\u00e9 deixa claro que \u201cMajor\u201d refere-se a S\u00e9rgio Roberto de Carvalho, vulgo Major Carvalho. Ou seja, im\u00f3veis registrados em nome de Jo\u00e3o C\u00e9sar Ottoni Barbosa (um associado de Leonardo) na verdade eram parte do patrim\u00f4nio oculto do Major Carvalho. Investiga\u00e7\u00f5es independentes j\u00e1 apontavam Jo\u00e3o C\u00e9sar Barbosa como testa de ferro de Carvalho, algu\u00e9m que colocava bens em seu nome para esconder o verdadeiro dono. Esse trecho deixa evidente que Leonardo Costa Nobre estava inserido na rede do Major Carvalho; ele conhecia e fazia neg\u00f3cios com os intermedi\u00e1rios do Major, provavelmente atuando em parceria em algumas empreitadas de tr\u00e1fico. A \u201cturma\u201d para quem Leonardo trabalhava ou com quem dividia lucros inclu\u00eda gente do c\u00edrculo do Major.<\/p>\n\n\n\n<p>Outro ponto de interse\u00e7\u00e3o com Carvalho surgiu quando Leonardo, em conversa com um consultor (Todde), descreveu a empresa Airjetsul, de Cascais, em Portugal. Segundo Leonardo, essa empresa de t\u00e1xi-a\u00e9reo portuguesa era do Major Carvalho, mas estava registrada em nome do laranja Jo\u00e3o C\u00e9sar Ottoni. Leonardo sabia detalhes: disse que a AirJetSul teve problemas ap\u00f3s a\u00e7\u00f5es policiais, \u201cmas deram um jeito, e ela estava funcionando\u201d sob outro nome (Sunbird). Essa informa\u00e7\u00e3o interna indica que Leonardo tinha conhecimento privilegiado das opera\u00e7\u00f5es de Carvalho na Europa, algo que um traficante de n\u00edvel m\u00e9dio n\u00e3o teria, a menos que fosse parte do esquema ou tivesse liga\u00e7\u00e3o forte. Portanto, a Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;exp\u00f4s uma conex\u00e3o direta entre a quadrilha mineira e a rede internacional do Major Carvalho, confirmando que o tr\u00e1fico via jatinhos de BH era, em \u00faltima inst\u00e2ncia, parte de uma engrenagem maior liderada por Carvalho (ou, ao menos, articulada com ele). Essa liga\u00e7\u00e3o amplia a relev\u00e2ncia do caso, mostra que as a\u00e7\u00f5es criminosas envolviam um chef\u00e3o internacional, e possivelmente por isso eram t\u00e3o bem financiadas e ousadas.<\/p>\n\n\n\n<p>Nelma Mitsue Penasso Kodama \u00e9 uma figura oriunda do universo financeiro il\u00edcito \u2013 uma doleira conhecida nacionalmente. Nelma ganhou fama por envolvimento no esc\u00e2ndalo do Mensal\u00e3o e da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, na qual foi acusada de lavar dinheiro de corrup\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s cumprir pena, ironicamente, ela migrou para o tr\u00e1fico internacional, atuando em lavagem de dinheiro para grandes cart\u00e9is e at\u00e9 participando do envio de coca\u00edna. Em 2021, Nelma Kodama foi presa na Opera\u00e7\u00e3o Descobrimento, da PF, que desarticulou um esquema de envio de coca\u00edna \u00e0 Europa via jatos executivos a partir do Brasil (notadamente do interior da Bahia). A apari\u00e7\u00e3o do nome de Nelma na Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;\u00e9 significativa. J\u00e1 na primeira fase (2021), a equipe de intelig\u00eancia da PF\/MG suspeitou que Nelma pudesse estar ligada ao caso. Uma Informa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria, de junho de 2021, listou Nelma Kodama como poss\u00edvel envolvida no tr\u00e1fico transnacional, usando avi\u00f5es privados, junto com outros nomes. Essa suspeita se mostrou correta, dado que, meses depois, Nelma seria presa, atuando exatamente nesse tipo de crime.<\/p>\n\n\n\n<p>Tamb\u00e9m descobriu-se que Andr\u00e9 Barcellos tinha contato direto com Nelma Kodama. Ap\u00f3s a deflagra\u00e7\u00e3o da primeira fase da&nbsp;<em>Flight Level<\/em>, Andr\u00e9 ficou alarmado com as pris\u00f5es e apreens\u00f5es. Em seu depoimento, ele confessou que ligou para \u201cNelma\u201d pedindo orienta\u00e7\u00e3o. E, de fato, Nelma Kodama atendeu e o aconselhou: disse-lhe para desligar todos os telefones celulares imediatamente e para se retirar a um lugar seguro. Essa liga\u00e7\u00e3o \u00e9 reveladora, mostra que Nelma atuava como mentora ou conselheira da quadrilha, dada sua experi\u00eancia em escapar da lei. O contexto sugere que Andr\u00e9 buscou Nelma porque ela j\u00e1 havia passado por situa\u00e7\u00e3o semelhante (ela fora presa na Opera\u00e7\u00e3o Descobrimento, em abril de 2021) e saberia como reagir \u00e0 press\u00e3o policial. Nelma aconselhou o \u00f3bvio, sumir com eletr\u00f4nicos que pudessem incriminar e possivelmente \u201csair de cena\u201d (no di\u00e1logo, ela sugere que Andr\u00e9 fosse para o interior, para longe dos holofotes). Essa proximidade indica que havia coopera\u00e7\u00e3o entre a quadrilha de BH e Nelma, possivelmente no \u00e2mbito de lavagem de dinheiro. \u00c9 prov\u00e1vel que Nelma estivesse envolvida na rede de doleiros que davam suporte ao&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;(talvez atuando em conjunto com Nelson Piery e o First Capital Bank). O uso da palavra \u201cMadrinha\u201d em certos di\u00e1logos codificados pode mesmo ser uma alus\u00e3o a Nelma Kodama, uma figura feminina veterana que \u201cbatizava\u201d os novos na lavagem.<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m do Major Carvalho e de Nelma Kodama, a investiga\u00e7\u00e3o citou alguns personagens de interesse:<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Jo\u00e3o C\u00e9sar Ottoni Barbosa: j\u00e1 mencionado, ele \u00e9 apontado como testa de ferro do Major Carvalho. Jo\u00e3o C\u00e9sar era tamb\u00e9m conhecido de Leonardo, aparecendo em conversas; aparentemente servia de ponte entre a quadrilha mineira e os esquemas do Major. Foi citado que Jo\u00e3o C\u00e9sar possu\u00eda empresas e at\u00e9 avi\u00f5es em seu nome, usados pelo Major.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Ricardo Agostinho e Rowles Magalh\u00e3es Pereira da Silva: os dois foram listados junto com Nelma na intelig\u00eancia inicial da PF como poss\u00edveis envolvidos. Ricardo Agostinho n\u00e3o teve muito detalhe exposto, mas Rowles n\u00f3s j\u00e1 exploramos. Ele, de fato, era parte ativa. Foi ele quem contratou o voo de Lisboa. Posteriormente, foi preso em Salvador. A men\u00e7\u00e3o a Ricardo sugere que havia empres\u00e1rios ou facilitadores adicionais conectados, possivelmente fornecedores de aeronaves ou financiadores.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Doleiros e empres\u00e1rios locais: embora n\u00e3o explicitamente nomeados nos trechos fornecidos, entre Minas Gerais e S\u00e3o Paulo havia certamente outros operadores. A First Capital Bank, por exemplo, tinha outros s\u00f3cios, al\u00e9m de Nelson Piery, como um tal Nailton Coelho (mencionado em depoimentos), cuja esposa chegou a relatar que \u201ca mulher do s\u00f3cio (Nelson) levava vida de luxo\u201d, indicando enriquecimento il\u00edcito. Esses coadjuvantes constituem uma rede de colarinhos-brancos alimentada pelo narcotr\u00e1fico.<\/p>\n\n\n\n<p>Implica\u00e7\u00f5es e falta de resposta \u00e0 altura: as liga\u00e7\u00f5es com Major Carvalho e Nelma Kodama evidenciam que o caso&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;transcende Minas Gerais e envolve um panorama nacional e internacional do crime organizado. Isso torna ainda mais preocupante a in\u00e9rcia apontada anteriormente. Se as investiga\u00e7\u00f5es n\u00e3o tiverem prosseguimento firme, corre-se o risco de grandes traficantes sa\u00edrem impunes ou continuarem em opera\u00e7\u00e3o. Major Carvalho, por exemplo, s\u00f3 foi capturado na Europa em 2022, ap\u00f3s anos foragido. Havendo o elo com Leonardo Costa Nobre, o mineiro de BH ter\u00e1 comprovada sua participa\u00e7\u00e3o num dos maiores cart\u00e9is da atualidade. Da mesma forma, a participa\u00e7\u00e3o de Nelma Kodama \u2013 que j\u00e1 tinha notoriedade \u2013 deveria acender alertas especiais nos \u00f3rg\u00e3os de combate \u00e0 lavagem.<\/p>\n\n\n\n<p>Contudo, aparentemente, a Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;n\u00e3o gerou, at\u00e9 o momento, grande repercuss\u00e3o p\u00fablica ou aprofundamento na responsabiliza\u00e7\u00e3o desses figur\u00f5es. Nelma Kodama foi presa em outra opera\u00e7\u00e3o, mas o resultado do processo dela n\u00e3o \u00e9 de amplo conhecimento (sendo poss\u00edvel que esteja colaborando com a Justi\u00e7a ou aguardando julgamento em liberdade). J\u00e1 Major Carvalho enfrenta processos no exterior e no Brasil. O que a documenta\u00e7\u00e3o do caso&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;oferece, portanto, \u00e9 muni\u00e7\u00e3o para den\u00fancias jornal\u00edsticas. H\u00e1 claramente conex\u00f5es negligenciadas que deveriam ser objeto de investiga\u00e7\u00f5es coordenadas entre diferentes regi\u00f5es e pa\u00edses.<\/p>\n\n\n\n<p>Em suma, a quadrilha desarticulada em Minas Gerais atuava como parte de um cons\u00f3rcio criminoso internacional. Seus l\u00edderes locais (Leonardo, Juliana, Andr\u00e9) estavam plugados tanto na rede log\u00edstica de um megatraficante (Major Carvalho) quanto na rede financeira de uma megadoleira (Nelma Kodama). Essa capilaridade explica por que conseguiam avi\u00f5es, dinheiro e prote\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m os exp\u00f4s a uma s\u00e9rie de provas quando um elo da corrente se quebrou (o voo de Lisboa).<\/p>\n\n\n\n<p>Para o p\u00fablico, a li\u00e7\u00e3o que fica \u00e9 dupla: de um lado, o crime organizado \u00e9 altamente conectado e profissional, unindo traficantes e lavadores de dinheiro numa opera\u00e7\u00e3o empresarial clandestina; de outro, se as autoridades n\u00e3o agirem com rapidez e coordena\u00e7\u00e3o, essas conex\u00f5es garantem impunidade. A Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>, ao menos, lan\u00e7ou luz sobre essas engrenagens. Cabe agora questionar por que, mesmo com tantas evid\u00eancias, t\u00e3o poucos dos envolvidos est\u00e3o presos ou julgados. Seria por falhas sist\u00eamicas, falta de prioridade das institui\u00e7\u00f5es, ou at\u00e9 interfer\u00eancias externas? Essa \u00e9 a pergunta inquietante que este dossi\u00ea levanta.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Parte 7: a Sombra da DIP &#8211; como a Divis\u00e3o de Intelig\u00eancia Policial da PF se tornou um bra\u00e7o do Supremo Tribunal Federal<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>A pol\u00edcia sob comando: Moraes, Shor e a intelig\u00eancia sigilosa<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>A Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>, embora conduzida ostensivamente pela Delegacia de Repress\u00e3o a Drogas de Minas Gerais (DRE\/MG), teve seus relat\u00f3rios finais, dilig\u00eancias sens\u00edveis e encaminhamentos de alto n\u00edvel centralizados na CGCINT\/DIP\/PF \u2014 a Divis\u00e3o de Intelig\u00eancia Policial da Pol\u00edcia Federal.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa divis\u00e3o, raramente mencionada nas grandes reportagens, tornou-se a principal via institucional para o cumprimento de ordens vindas diretamente do Supremo Tribunal Federal, especialmente da lavra do ministro Alexandre de Moraes. Investiga\u00e7\u00f5es de natureza pol\u00edtica, de censura, ou de impacto sist\u00eamico t\u00eam sido encaminhadas exclusivamente \u00e0 DIP, com pouca ou nenhuma interfer\u00eancia das superintend\u00eancias locais da PF.<\/p>\n\n\n\n<p>Entre os nomes-chave dessa engrenagem est\u00e1 o do delegado F\u00e1bio Shor, apontado em documentos internos como lotado ou atuante na DIP\/PF justamente durante os momentos mais sens\u00edveis dos inqu\u00e9ritos oriundos do STF. Fontes internas da corpora\u00e7\u00e3o indicam que Shor tem acesso direto ao gabinete de Moraes e opera como seu executor preferencial na Pol\u00edcia Federal.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Ricardo Saadi: da DIP ao COAF<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Outro elo importante \u00e9 o delegado Ricardo Saadi, que chefiou a DIP no auge da gest\u00e3o de Alexandre de Moraes no Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e no in\u00edcio de sua atua\u00e7\u00e3o no STF. Saadi conduziu inqu\u00e9ritos estrat\u00e9gicos e sens\u00edveis, inclusive alguns relacionados a lavagem de dinheiro, intelig\u00eancia financeira e repress\u00e3o \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2019, Ricardo Saadi foi exonerado pelo ent\u00e3o presidente Jair Bolsonaro ap\u00f3s press\u00f5es pol\u00edticas e atritos envolvendo a condu\u00e7\u00e3o da PF no Rio de Janeiro. Sua sa\u00edda gerou controv\u00e9rsias. Setores da corpora\u00e7\u00e3o o viam como um t\u00e9cnico qualificado, mas suspeitas de alinhamento com interesses espec\u00edficos do STF j\u00e1 circulavam nos bastidores.<\/p>\n\n\n\n<p>O fato mais significativo, por\u00e9m, \u00e9 que Saadi foi recentemente nomeado presidente do COAF (Conselho de Controle de Atividades Financeiras). Ou seja, o ex-chefe da DIP \u2014 divis\u00e3o que centraliza os relat\u00f3rios sigilosos da PF para o STF \u2014 passou a comandar justamente o \u00f3rg\u00e3o que rastreia e interpreta movimenta\u00e7\u00f5es financeiras at\u00edpicas, como as denunciadas na&nbsp;<em>Opera\u00e7\u00e3o Flight Level<\/em>. Isso coloca Saadi em posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica sobre o fluxo de informa\u00e7\u00f5es financeiras sens\u00edveis de investigados, jornalistas, empresas e at\u00e9 magistrados.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>A Estrutura do Controle Paralelo<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Na pr\u00e1tica, o que se observa \u00e9 um circuito de controle cruzado, no qual:<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ministros como Alexandre de Moraes enviam suas ordens apenas \u00e0 DIP\/PF, sem envolver a c\u00fapula operacional da PF em estados;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; delegados de confian\u00e7a, como F\u00e1bio Shor, executam essas ordens diretamente;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ex-membros da DIP assumem posi\u00e7\u00f5es em \u00f3rg\u00e3os de controle financeiro, como o COAF, permitindo um rastreamento ainda mais preciso e, eventualmente, politizado.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa estrutura de influ\u00eancia levanta s\u00e9rias quest\u00f5es sobre o uso pol\u00edtico da intelig\u00eancia policial no Brasil e ajuda a explicar por que algumas opera\u00e7\u00f5es, mesmo robustas como a&nbsp;<em>Flight Level<\/em>, s\u00e3o paralisadas ou desviadas do foco.<\/p>\n\n\n\n<p>A aus\u00eancia de continuidade investigativa, a demora nos bloqueios de bens e a desproporcional liberdade dos envolvidos ganham contornos mais compreens\u00edveis quando se entende o papel oculto da DIP e de seus operadores.<\/p>\n\n\n\n<p>O que era para ser um bra\u00e7o t\u00e9cnico da Pol\u00edcia Federal tornou-se, nas palavras de um analista do setor, \u201cum canal direto de blindagem e persegui\u00e7\u00e3o seletiva sob controle togado\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Em suma: entender a atua\u00e7\u00e3o da DIP \u00e9 essencial para compreender por que certas investiga\u00e7\u00f5es avan\u00e7am com velocidade implac\u00e1vel, enquanto outras, como a&nbsp;<em>Flight Level<\/em>, desaparecem na penumbra da burocracia institucional.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Parte 8: a blindagem institucional &#8211; o n\u00facleo de influ\u00eancia da PF sob Lula e Moraes<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Nem mesmo a Corregedoria da Pol\u00edcia Federal tem poder efetivo para intervir na engrenagem montada entre o Supremo Tribunal Federal e o n\u00facleo pol\u00edtico-partid\u00e1rio que hoje comanda a corpora\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>No centro dessa blindagem est\u00e1 o atual diretor-geral da PF, Andrei Rodrigues, que foi chefe da seguran\u00e7a pessoal de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Sua ascens\u00e3o ao posto mais alto da Pol\u00edcia Federal ocorreu por indica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica direta do Planalto, e sua atua\u00e7\u00e3o tem garantido estabilidade a um grupo de delegados diretamente vinculados a inqu\u00e9ritos estrat\u00e9gicos de interesse do STF.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse grupo, segundo documentos, organogramas e padr\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o, inclui:<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Ricardo Saadi \u2013 ex-chefe da DIP\/PF, hoje presidente do COAF;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; F\u00e1bio Shor \u2013 executor de ordens do STF, com atua\u00e7\u00e3o privilegiada em inqu\u00e9ritos sigilosos;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Felipe Scarpelli \u2013 delegado pr\u00f3ximo ao n\u00facleo de decis\u00f5es sens\u00edveis;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Jos\u00e9 Fernando Chuy \u2013 integrante da gest\u00e3o central da PF com tr\u00e2nsito pol\u00edtico-administrativo e, desde 2023, nomeado por Alexandre de Moraes como corregedor-geral da ABIN, a Ag\u00eancia Brasileira de Intelig\u00eancia. Chuy \u00e9 delegado da PF de Bras\u00edlia e atuou com Moraes durante as elei\u00e7\u00f5es, sendo um dos operadores de sua confian\u00e7a;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Thiago Severo de Resende \u2013 coordenador de opera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Thiago Peixe \u2013 atualmente lotado na DIP, \u00e9 o respons\u00e1vel direto pela condu\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos determinados por Alexandre de Moraes, incluindo o que envolve Eduardo Tagliaferro e seu advogado Eduardo Kuntz.<\/p>\n\n\n\n<p>Todos esses nomes foram agraciados com cargos estrat\u00e9gicos, de grande autonomia, por indica\u00e7\u00e3o de Moraes e Lula. O resultado \u00e9 um n\u00facleo centralizado de intelig\u00eancia e repress\u00e3o com total alinhamento pol\u00edtico, sem espa\u00e7o para fiscaliza\u00e7\u00f5es externas, nem da Corregedoria da PF, nem de inst\u00e2ncias civis independentes.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa \u201cpanelinha\u201d tem controle absoluto sobre:<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; o tr\u00e2mite de investiga\u00e7\u00f5es;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; a sele\u00e7\u00e3o de alvos priorit\u00e1rios;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; o uso da m\u00e1quina do COAF para cruzamento de dados financeiros contra advers\u00e1rios;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; o uso da DIP como canal exclusivo de censura, repress\u00e3o ou arquivamento seletivo de opera\u00e7\u00f5es como a&nbsp;<em>Flight Level<\/em>;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; e, agora tamb\u00e9m, o uso institucional da pr\u00f3pria ABIN, com nomea\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas como a de Chuy para fun\u00e7\u00f5es de controle e correi\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>O diagrama abaixo resume a hierarquia informal da influ\u00eancia institucional:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"1024\" height=\"921\" src=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/rede-pf-pt-stf-1024x921.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-6087\" srcset=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/rede-pf-pt-stf-1024x921.png 1024w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/rede-pf-pt-stf-300x270.png 300w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/rede-pf-pt-stf-768x691.png 768w, https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/rede-pf-pt-stf.png 1054w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>O aprofundamento dessa estrutura exp\u00f5e um cen\u00e1rio de aparelhamento policial e de intelig\u00eancia e a instrumentaliza\u00e7\u00e3o da PF e da ABIN para fins pol\u00edtico-judiciais, algo sem precedentes na hist\u00f3ria recente das institui\u00e7\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p>O caso&nbsp;<em>Flight Level<\/em>, com seu arcabou\u00e7o t\u00e9cnico s\u00f3lido e conex\u00f5es comprovadas com o PCC, lavagem internacional e uso de empresas estatais como cobertura, n\u00e3o prosseguiu justamente por colidir com esse sistema de blindagem.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Ap\u00eandice A: biografia operacional de Nelma Kodama<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Nelma Mitsue Penasso Kodama \u00e9 uma das figuras mais emblem\u00e1ticas da fus\u00e3o entre o crime financeiro e o tr\u00e1fico internacional no Brasil. Com hist\u00f3rico de envolvimento direto em esquemas de corrup\u00e7\u00e3o, evas\u00e3o de divisas e, mais recentemente, narcotr\u00e1fico em larga escala, sua trajet\u00f3ria revela a complexidade do submundo que conecta pol\u00edtica, doleiros, PCC e log\u00edstica empresarial internacional.<\/p>\n\n\n\n<p>1. A doleira da lava jato<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Primeira pessoa presa na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, em mar\u00e7o de 2014.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Tentou embarcar para Mil\u00e3o com 200 mil euros escondidos na calcinha, no Aeroporto de Guarulhos.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Operava junto a Alberto Youssef, movimentando milh\u00f5es em esp\u00e9cie para empreiteiras e pol\u00edticos.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Tornou-se colaboradora premiada, delatando esquemas ligados ao mensal\u00e3o e ao petrol\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>2. Liga\u00e7\u00e3o com o poder<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Relatou em sua dela\u00e7\u00e3o que operava para membros do PP, PT e MDB.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Teve relacionamento com o deputado Jos\u00e9 Janene (PP).<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Ganhou proje\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica como s\u00edmbolo do submundo financeiro da elite pol\u00edtica brasileira.<\/p>\n\n\n\n<p>3. Transi\u00e7\u00e3o para o tr\u00e1fico internacional<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Ap\u00f3s sair da pris\u00e3o, passou a operar com traficantes ligados ao PCC.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Identificada como financiadora e articuladora de remessas de coca\u00edna para a Europa.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Atua com jatos executivos fretados e empresas de fachada com parceiros como Rowles Magalh\u00e3es e Ricardo Agostinho.<\/p>\n\n\n\n<p>4. Conex\u00e3o com o PCC<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Dividiu carregamentos com Marcelo Grand\u00e3o, considerado um dos chefes do PCC.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Atuava na log\u00edstica a\u00e9rea, planejamento de rotas, pagamento de pilotos e fretamento de aeronaves.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Em mensagens interceptadas, comemora remessas bem-sucedidas e confronta aliados por disputas internas.<\/p>\n\n\n\n<p>5. Pris\u00e3o e extradi\u00e7\u00e3o<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Residente no hotel mais caro de Lisboa, aguardando extradi\u00e7\u00e3o ap\u00f3s nova ordem de pris\u00e3o pela PF.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Defesa alegou que ela se encontra em deten\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria at\u00e9 decis\u00e3o do Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o de Lisboa.<\/p>\n\n\n\n<p>6. Papel no caso&nbsp;<em>Flight Level<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Conecta diretamente o n\u00facleo mineiro da&nbsp;<em>Flight Level<\/em>&nbsp;(Leonardo Costa Nobre e Andr\u00e9 Barcellos) ao bra\u00e7o internacional do tr\u00e1fico.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Em di\u00e1logo, aconselha Andr\u00e9 a \u201csumir com os celulares\u201d ap\u00f3s a opera\u00e7\u00e3o da PF, sugerindo grau de envolvimento e lideran\u00e7a na retaguarda financeira e estrat\u00e9gica.<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u00c9 chamada de \u201cmadrinha\u201d em c\u00f3digos internos, o que indica respeito e hierarquia dentro da organiza\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Conclus\u00e3o<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Nelma Kodama \u00e9 pe\u00e7a-chave para entender como o narcotr\u00e1fico de alto n\u00edvel se institucionalizou no Brasil. Sua trajet\u00f3ria da elite pol\u00edtica \u00e0 elite criminosa, passando pela lavagem internacional, exemplifica como figuras com conhecimento t\u00e9cnico, contatos privilegiados e hist\u00f3rico de impunidade se tornam pilares operacionais de organiza\u00e7\u00f5es que movimentam milh\u00f5es \u2014 e que se mant\u00eam em funcionamento gra\u00e7as \u00e0 prote\u00e7\u00e3o institucional, \u00e0 in\u00e9rcia seletiva da Justi\u00e7a e \u00e0 coopta\u00e7\u00e3o de aparelhos do Estado.<\/p>\n\n\n\n<p><strong><em>Fontes:<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Todos os dados e transcri\u00e7\u00f5es mencionados neste dossi\u00ea baseiam-se nos relat\u00f3rios e nas an\u00e1lises oficiais da Pol\u00edcia Federal (Delegacia de Repress\u00e3o a Drogas\/MG) produzidos no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o&nbsp;<em>Flight Level<\/em>, especificamente o Relat\u00f3rio de An\u00e1lise de Pol\u00edcia Judici\u00e1ria n\u00ba 31\/2024 e documentos complementares anexos aos autos do inqu\u00e9rito, entre outros trechos citados ao longo do texto.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-pms-content-restriction-end\">[\/pms-restrict]<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O esquema do tr\u00e1fico via jatos executivos<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":6086,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[6],"tags":[283,1309,1445,1943,19,825,1341,20,103],"class_list":["post-6085","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","hentry","category-noticias","tag-brasil","tag-drogas","tag-europa","tag-flight-level","tag-lula","tag-pcc","tag-pf","tag-pt","tag-stf"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.8 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Dossi\u00ea Opera\u00e7\u00e3o Flight Level - Revista Timeline<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Opera\u00e7\u00e3o Flight Level: tr\u00e1fico a\u00e9reo de coca\u00edna \u00e9 abafado por decis\u00f5es judiciais, lentid\u00e3o processual e suspeita nos tribunais superiores.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"pt_BR\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Dossi\u00ea Opera\u00e7\u00e3o Flight Level - Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Opera\u00e7\u00e3o Flight Level: tr\u00e1fico a\u00e9reo de coca\u00edna \u00e9 abafado por decis\u00f5es judiciais, lentid\u00e3o processual e suspeita nos tribunais superiores.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2025-06-21T13:27:53+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2025-06-21T13:27:55+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/aeroporto-pampulha.png\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"984\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"736\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/png\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Allan dos Santos\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Escrito por\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Allan dos Santos\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. tempo de leitura\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"52 minutos\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"Article\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#article\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/\"},\"author\":{\"name\":\"Allan dos Santos\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/e7891a9977719436d8121aad9ee55d0e\"},\"headline\":\"Dossi\u00ea Opera\u00e7\u00e3o Flight Level\",\"datePublished\":\"2025-06-21T13:27:53+00:00\",\"dateModified\":\"2025-06-21T13:27:55+00:00\",\"mainEntityOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/\"},\"wordCount\":10564,\"commentCount\":10,\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/aeroporto-pampulha.png\",\"keywords\":[\"brasil\",\"drogas\",\"Europa\",\"Flight Level\",\"Lula\",\"pcc\",\"pf\",\"PT\",\"stf\"],\"articleSection\":[\"Not\u00edcias\"],\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"CommentAction\",\"name\":\"Comment\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#respond\"]}]},{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/\",\"name\":\"Dossi\u00ea Opera\u00e7\u00e3o Flight Level - Revista Timeline\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/aeroporto-pampulha.png\",\"datePublished\":\"2025-06-21T13:27:53+00:00\",\"dateModified\":\"2025-06-21T13:27:55+00:00\",\"description\":\"Opera\u00e7\u00e3o Flight Level: tr\u00e1fico a\u00e9reo de coca\u00edna \u00e9 abafado por decis\u00f5es judiciais, lentid\u00e3o processual e suspeita nos tribunais superiores.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/aeroporto-pampulha.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/aeroporto-pampulha.png\",\"width\":984,\"height\":736,\"caption\":\"Opera\u00e7\u00e3o no Aeroporto da Pampulha, em Belo Horizonte. (Foto: Pol\u00edcia Federal\/Divulga\u00e7\u00e3o)\"},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"In\u00edcio\",\"item\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Dossi\u00ea Opera\u00e7\u00e3o Flight Level\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"description\":\"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes\",\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"pt-BR\"},{\"@type\":\"Organization\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"logo\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"width\":512,\"height\":512,\"caption\":\"Revista Timeline\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\"},\"sameAs\":[\"https:\/\/x.com\/RedeTimeline\",\"https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#\",\"https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline\"]},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/e7891a9977719436d8121aad9ee55d0e\",\"name\":\"Allan dos Santos\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/nsl_avatars\/00cc53a334d3fb7dd386fb0f1690f309.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/nsl_avatars\/00cc53a334d3fb7dd386fb0f1690f309.jpg\",\"caption\":\"Allan dos Santos\"},\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/allan-santosbrgmail-com\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Dossi\u00ea Opera\u00e7\u00e3o Flight Level - Revista Timeline","description":"Opera\u00e7\u00e3o Flight Level: tr\u00e1fico a\u00e9reo de coca\u00edna \u00e9 abafado por decis\u00f5es judiciais, lentid\u00e3o processual e suspeita nos tribunais superiores.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/","og_locale":"pt_BR","og_type":"article","og_title":"Dossi\u00ea Opera\u00e7\u00e3o Flight Level - Revista Timeline","og_description":"Opera\u00e7\u00e3o Flight Level: tr\u00e1fico a\u00e9reo de coca\u00edna \u00e9 abafado por decis\u00f5es judiciais, lentid\u00e3o processual e suspeita nos tribunais superiores.","og_url":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/","og_site_name":"Revista Timeline","article_published_time":"2025-06-21T13:27:53+00:00","article_modified_time":"2025-06-21T13:27:55+00:00","og_image":[{"width":984,"height":736,"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/aeroporto-pampulha.png","type":"image\/png"}],"author":"Allan dos Santos","twitter_card":"summary_large_image","twitter_creator":"@RedeTimeline","twitter_site":"@RedeTimeline","twitter_misc":{"Escrito por":"Allan dos Santos","Est. tempo de leitura":"52 minutos"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"Article","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#article","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/"},"author":{"name":"Allan dos Santos","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/e7891a9977719436d8121aad9ee55d0e"},"headline":"Dossi\u00ea Opera\u00e7\u00e3o Flight Level","datePublished":"2025-06-21T13:27:53+00:00","dateModified":"2025-06-21T13:27:55+00:00","mainEntityOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/"},"wordCount":10564,"commentCount":10,"publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/aeroporto-pampulha.png","keywords":["brasil","drogas","Europa","Flight Level","Lula","pcc","pf","PT","stf"],"articleSection":["Not\u00edcias"],"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"CommentAction","name":"Comment","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#respond"]}]},{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/","name":"Dossi\u00ea Opera\u00e7\u00e3o Flight Level - Revista Timeline","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/aeroporto-pampulha.png","datePublished":"2025-06-21T13:27:53+00:00","dateModified":"2025-06-21T13:27:55+00:00","description":"Opera\u00e7\u00e3o Flight Level: tr\u00e1fico a\u00e9reo de coca\u00edna \u00e9 abafado por decis\u00f5es judiciais, lentid\u00e3o processual e suspeita nos tribunais superiores.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#breadcrumb"},"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#primaryimage","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/aeroporto-pampulha.png","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/aeroporto-pampulha.png","width":984,"height":736,"caption":"Opera\u00e7\u00e3o no Aeroporto da Pampulha, em Belo Horizonte. (Foto: Pol\u00edcia Federal\/Divulga\u00e7\u00e3o)"},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/dossie-operacao-flight-level\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"In\u00edcio","item":"https:\/\/revistatimeline.com\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Dossi\u00ea Opera\u00e7\u00e3o Flight Level"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","name":"Revista Timeline","description":"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes","publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"pt-BR"},{"@type":"Organization","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization","name":"Revista Timeline","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","logo":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","width":512,"height":512,"caption":"Revista Timeline"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/"},"sameAs":["https:\/\/x.com\/RedeTimeline","https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#","https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline"]},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/e7891a9977719436d8121aad9ee55d0e","name":"Allan dos Santos","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/nsl_avatars\/00cc53a334d3fb7dd386fb0f1690f309.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/nsl_avatars\/00cc53a334d3fb7dd386fb0f1690f309.jpg","caption":"Allan dos Santos"},"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/allan-santosbrgmail-com\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6085","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6085"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6085\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6089,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6085\/revisions\/6089"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6086"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6085"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6085"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6085"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":5954,"date":"2025-06-12T10:20:28","date_gmt":"2025-06-12T14:20:28","guid":{"rendered":"https:\/\/revistatimeline.com\/?p=5954"},"modified":"2025-06-12T10:25:47","modified_gmt":"2025-06-12T14:25:47","slug":"um-dossie-investigativo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/","title":{"rendered":"Um dossi\u00ea investigativo"},"content":{"rendered":"\n<p>Existem guerras que n\u00e3o se anunciam com sirenes, mas com manchetes. N\u00e3o come\u00e7am com tiros, mas com propaganda. Na guerra de quinta gera\u00e7\u00e3o, o campo de batalha \u00e9 a mente, e a arma mais letal \u00e9 a d\u00favida plantada com precis\u00e3o cir\u00fargica. N\u00e3o se conquista um pa\u00eds com tanques, mas com percep\u00e7\u00f5es programadas, com indigna\u00e7\u00f5es fabricadas, com palavras que&nbsp;se repetem at\u00e9 virarem fatos. \u00c9 a era das opera\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas, os&nbsp;<em>psyops<\/em>, na qual o inimigo n\u00e3o precisa ser derrotado. Basta que ele duvide de si mesmo, que se fragmente, que perca a confian\u00e7a no que v\u00ea. Nesse cen\u00e1rio invis\u00edvel, cada not\u00edcia pode ser um m\u00edssil, cada sil\u00eancio pode ser um pacto, e o povo, sem saber, torna-se pe\u00e7a de um jogo que jamais foi convidado a jogar.<\/p>\n\n\n\n<p>Este dossi\u00ea, portanto, se constr\u00f3i tamb\u00e9m como uma homenagem investigativa a quem ousou ver com clareza onde tantos se deixaram cegar: Olavo de Carvalho. O que aqui se narra n\u00e3o \u00e9 apenas a desconstru\u00e7\u00e3o de um falso golpe, mas a comprova\u00e7\u00e3o de que, quando se planta a mentira como vacina, \u00e9 porque o v\u00edrus do totalitarismo j\u00e1 circula no sangue da na\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-pms-content-restriction-start\">[pms-restrict]<\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Introdu\u00e7\u00e3o<\/h2>\n\n\n\n<p>Desde meados dos anos 2000, o espectro de um \u201cgolpe\u201d paira no imagin\u00e1rio pol\u00edtico brasileiro. Narrativas sobre supostas amea\u00e7as de golpe militar come\u00e7aram a ganhar corpo, ao menos, a partir de 2006 e atravessaram as d\u00e9cadas seguintes, ora servindo como alerta genu\u00edno, ora como instrumento&nbsp;ret\u00f3rico. Este dossi\u00ea re\u00fane evid\u00eancias e depoimentos que sugerem uma constru\u00e7\u00e3o narrativa de longo prazo \u2013 uma esp\u00e9cie de enredo pr\u00e9-fabricado sobre golpes \u2013 e&nbsp;investiga&nbsp;suas poss\u00edveis origens e motiva\u00e7\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p>Ser\u00e1 examinada a cronologia desses discursos: desde a rea\u00e7\u00e3o do governo Lula em 2005\u20132006, acusando advers\u00e1rios de conspirarem contra a democracia, passando pela rotula\u00e7\u00e3o dos protestos de 2013\u20132016 como atos \u201cgolpistas\u201d, at\u00e9 declara\u00e7\u00f5es de militares em 2017 que reacenderam fantasmas&nbsp;de 1964.<\/p>\n\n\n\n<p>O papel do estrategista Olavo de Carvalho, cr\u00edtico ferrenho dessas narrativas, ser\u00e1 analisado, assim como a atua\u00e7\u00e3o do Instituto para a Reforma das Rela\u00e7\u00f5es entre Estado e Empresa (IREE) na aproxima\u00e7\u00e3o entre setores&nbsp;militares, jur\u00eddicos e partidos de esquerda.<\/p>\n\n\n\n<p>Paralelamente, este dossi\u00ea investiga a influ\u00eancia geopol\u00edtica chinesa no Brasil a partir de 2006, quando a China despontou como principal parceiro comercial do pa\u00eds, levantando a hip\u00f3tese de uma m\u00e3o invis\u00edvel do Partido Comunista Chin\u00eas (PCCh) na difus\u00e3o (direta ou indireta) dessas narrativas. Por fim, conectaremos os pontos at\u00e9 o cl\u00edmax de 8 de janeiro de 2023, quando invas\u00f5es e vandalismo em Bras\u00edlia foram tachados de \u201ctentativa de golpe\u201d&nbsp;\u2013 e&nbsp;questionaremos&nbsp;se esse desfecho j\u00e1 estava, de certo modo, escrito nas entrelinhas desde 2006.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">O aviso ignorado: Olavo de Carvalho e a prepara\u00e7\u00e3o do terreno para o contragolpe institucional<\/h2>\n\n\n\n<p>Em um Brasil anestesiado por&nbsp;<em>slogans<\/em>&nbsp;democr\u00e1ticos e discursos de estabilidade institucional, uma voz solit\u00e1ria alertava, com d\u00e9cadas de anteced\u00eancia, para o teatro de sombras que se montava nos bastidores da pol\u00edtica nacional. Essa voz era a de Olavo de Carvalho. Longe de ser um&nbsp;\u201cconspiracionista\u201d, como foi apressadamente rotulado por cr\u00edticos ignorantes ou mal-intencionados, Olavo foi o \u00fanico intelectual brasileiro a compreender em tempo real a natureza da engenharia revolucion\u00e1ria que tomava o pa\u00eds e a&nbsp;denunciar, com precis\u00e3o quase cir\u00fargica, os mecanismos daquilo que hoje podemos reconhecer como um contragolpe institucional silencioso.<\/p>\n\n\n\n<p>Em seu artigo de 2006[1], publicado ap\u00f3s a circula\u00e7\u00e3o de uma falsa carta atribu\u00edda ao Alto Comando Militar, Olavo desmascarou o fen\u00f4meno com clareza: a narrativa do \u201cgolpe militar iminente\u201d n\u00e3o passava de uma prepara\u00e7\u00e3o&nbsp;psicol\u00f3gica das massas, destinada a atribuir um verniz de \u201cautodefesa democr\u00e1tica\u201d a uma manobra de poder j\u00e1 em andamento. \u201cOra, que raio de coisa \u00e9 isso sen\u00e3o desinforma\u00e7\u00e3o alarmista, prepara\u00e7\u00e3o dos esp\u00edritos para que se encham de hostilidade profil\u00e1tica contra um golpe militar que n\u00e3o est\u00e1 sendo tramado de maneira alguma?\u201d, escreveu. A den\u00fancia de um golpe inexistente servia para legitimar uma repress\u00e3o futura e para vacinar a opini\u00e3o p\u00fablica contra qualquer forma de resist\u00eancia leg\u00edtima ao avan\u00e7o revolucion\u00e1rio.<\/p>\n\n\n\n<p>Olavo viu \u2014 e disse \u2014 que os militares, desmoralizados, burocratizados e intelectualmente desarmados ap\u00f3s a retirada da disciplina de Guerra Revolucion\u00e1ria dos curr\u00edculos, seriam facilmente manipulados por lisonjas e humilha\u00e7\u00f5es alternadas. Previu que a esquerda, que havia flertado com o&nbsp;crime por d\u00e9cadas, teria de optar, em certo momento, entre se aliar ao banditismo ou esmag\u00e1-lo com a ajuda das For\u00e7as Armadas, adotando uma face de ordem e legalidade para instaurar um regime de exce\u00e7\u00e3o. Previu que o povo, amedrontado pela criminalidade generalizada, aceitaria passivamente a implanta\u00e7\u00e3o de um novo tipo de autoridade \u2014 n\u00e3o mais revolucion\u00e1ria nas ruas, mas repressiva nos tribunais.<\/p>\n\n\n\n<p>Todos esses avisos foram ignorados, inclusive, posteriormente, por Bolsonaro. Olavo foi marginalizado, expulso da grande imprensa, difamado sistematicamente. S\u00f3 que os fatos correram em sua dire\u00e7\u00e3o, como veremos adiante acerca da fala de Vladimir Putin, durante a c\u00fapula dos BRICS. O autocrata russo proclamou publicamente o objetivo de construir uma \u201cnova ordem mundial multipolar\u201d \u2014 exatamente como Olavo j\u00e1 havia alertado anos antes, apontando a articula\u00e7\u00e3o entre China, R\u00fassia, Foro de S\u00e3o Paulo e elites ocidentais como eixo do novo poder global. No Brasil, enquanto os&nbsp;<em>think tanks<\/em>&nbsp;militares se associavam a entidades como o IREE \u2014 que dialogavam abertamente com membros do Partido Comunista Chin\u00eas \u2014, a m\u00eddia e o&nbsp;Judici\u00e1rio&nbsp;consolidavam&nbsp;o enredo do \u201crisco golpista\u201d como justificativa para censura, persegui\u00e7\u00e3o e encarceramento pol\u00edtico.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">2005\u20132006: esc\u00e2ndalo, paranoia e a origem da \u201cnarrativa do golpe\u201d<\/h2>\n\n\n\n<p>O embri\u00e3o do discurso sobre \u201cgolpe\u201d no Brasil recente pode ser identificado na crise do Mensal\u00e3o (2005). Na \u00e9poca, diante do esc\u00e2ndalo de compra de votos no Congresso, o ent\u00e3o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva reagiu publicamente, classificando o epis\u00f3dio como uma tentativa de derrub\u00e1-lo. Lula chegou a declarar, em 2009, que o Mensal\u00e3o fora \u201cuma tentativa de golpe\u201d contra seu governo[2]. Essa afirma\u00e7\u00e3o \u2013 feita ap\u00f3s anos de investiga\u00e7\u00e3o e condena\u00e7\u00f5es pelo STF \u2013 irritou a oposi\u00e7\u00e3o, que acusou Lula de del\u00edrio e de querer \u201creescrever a hist\u00f3ria\u201d. Parlamentares do PSDB e DEM retrucaram, ironizando que, se houve \u201cgolpe\u201d, teria sido engendrado pelo pr\u00f3prio c\u00edrculo palaciano (alus\u00e3o ao ent\u00e3o ministro Jos\u00e9 Dirceu). Ainda assim, a sementinha estava plantada: qualquer movimenta\u00e7\u00e3o que amea\u00e7asse o projeto petista passaria a ser narrada como conspira\u00e7\u00e3o golpista.<\/p>\n\n\n\n<p>Foi nesse per\u00edodo que Olavo de Carvalho, fil\u00f3sofo e escritor radicado nos Estados Unidos, despontou como voz dissonante. O fil\u00f3sofo denunciava uma das caracter\u00edsticas da mentalidade revolucion\u00e1ria, a saber, a invers\u00e3o narrativa: a esquerda acusava advers\u00e1rios de golpismo, enquanto ela pr\u00f3pria minava as institui\u00e7\u00f5es por dentro. Em seu artigo \u201cBanditismo e revolu\u00e7\u00e3o\u201d, de 2006, Olavo afirmava estar empenhado em \u201cinformar ao maior n\u00famero poss\u00edvel de jornalistas, intelectuais, empres\u00e1rios e pol\u00edticos americanos a verdade sobre (\u2026) a abrang\u00eancia dos planos do Foro de S\u00e3o Paulo, a alian\u00e7a entre partidos de esquerda e organiza\u00e7\u00f5es criminosas\u201d e a \u201crevolu\u00e7\u00e3o continental\u201d em curso sob a \u00e9gide de Lula. Ou seja, desde ent\u00e3o, ele alertava que a amea\u00e7a n\u00e3o era um golpe da direita, mas, sim, uma silenciosa tomada de poder pela esquerda. Para Olavo, o truque ret\u00f3rico consistia em incutir na opini\u00e3o p\u00fablica o medo de um golpe fict\u00edcio para, paradoxalmente, consolidar um projeto autorit\u00e1rio de vi\u00e9s esquerdista. \u201cToda a pol\u00edtica da esquerda consiste em: fomentar o crime e denunci\u00e1-lo; fomentar a corrup\u00e7\u00e3o e denunci\u00e1-la\u201d, repetia o fil\u00f3sofo em entrevistas e redes sociais, expondo que se criava um problema para, ent\u00e3o, posar de salvador democr\u00e1tico.<\/p>\n\n\n\n<p>Ainda em meados da d\u00e9cada, outra pe\u00e7a se movia no tabuleiro: a ascens\u00e3o da China como pot\u00eancia influente no Brasil. Em 15 de agosto de 1974, o Brasil do general Ernesto Geisel, durante o regime militar, criou uma rela\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica com o gigante comunista asi\u00e1tico que cresceria at\u00e9 que a China ultrapassou, em 2009, os Estados Unidos e tornou-se oficialmente o principal parceiro comercial brasileiro[3]. A quest\u00e3o \u00e9 que a aproxima\u00e7\u00e3o sino-brasileira n\u00e3o se restringia ao com\u00e9rcio. Diplomatas e estrategistas enxergavam ali uma mudan\u00e7a estrutural nas alian\u00e7as do Brasil, que poderia repercutir internamente. Nos c\u00edrculos militares e geopol\u00edticos, surgiu o debate: uma maior presen\u00e7a econ\u00f4mica do Partido Comunista Chin\u00eas teria reflexos na pol\u00edtica dom\u00e9stica brasileira? Nos bastidores, Olavo de Carvalho e outros anticomunistas sustentavam que sim, e apontavam a entrada da China no Brasil como parte de&nbsp;um projeto maior, de longo prazo.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">2006-2014: a influ\u00eancia chinesa e suas ramifica\u00e7\u00f5es institucionais<\/h2>\n\n\n\n<p>Com a intensifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sino-brasileiras ap\u00f3s 2006, o Brasil adentrou o BRICS e firmou parcerias estrat\u00e9gicas com Pequim. Investimentos chineses flu\u00edram para infraestrutura, energia e agroneg\u00f3cio. Em termos p\u00fablicos, tudo parecia ben\u00e9fico: novos mercados para&nbsp;<em>commodities<\/em>, obras financiadas por capital chin\u00eas, coopera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Entretanto, analistas mais cautelosos viam nesse abra\u00e7o econ\u00f4mico um ganho de influ\u00eancia pol\u00edtica por parte de Pequim. Documentos diplom\u00e1ticos da \u00e9poca mostram que, do ponto de vista chin\u00eas, Brasil e China passavam a ser \u201cparceiros estrat\u00e9gicos\u201d com \u201camplos interesses comuns\u201d em agendas dom\u00e9sticas e globais.<\/p>\n\n\n\n<p>No per\u00edodo dos governos Lula e Dilma (2003\u20132016), a proximidade ideol\u00f3gica com a China era not\u00e1vel. Lula frequentemente elogiava o modelo chin\u00eas em f\u00f3runs internacionais, enquanto Dilma Rousseff aprofundou la\u00e7os comerciais e aderiu ao Banco dos BRICS, iniciativa sino-sovi\u00e9tica. Em 2008, por exemplo, o Brasil apoiou a\u00e7\u00f5es da China na \u00e1rea de seguran\u00e7a cibern\u00e9tica e multipolaridade, alinhando-se a posi\u00e7\u00f5es do PCCh na ONU. Nada disso&nbsp;implicava inger\u00eancia direta de Pequim na pol\u00edtica brasileira, mas a converg\u00eancia de interesses ficava clara.<\/p>\n\n\n\n<p>Olavo de Carvalho foi um dos poucos intelectuais prof\u00e9ticos que, com rigor e coragem, denunciavam, com d\u00e9cadas de anteced\u00eancia, aquilo que agora est\u00e1 escancarado nos discursos oficiais: a constru\u00e7\u00e3o deliberada de uma nova&nbsp;ordem mundial multipolar, liderada por alian\u00e7as entre regimes autocr\u00e1ticos e sustentada por estruturas supranacionais que esvaziam as soberanias nacionais.<\/p>\n\n\n\n<p>Analistas pol\u00edticos, como Olavo de Carvalho, foram al\u00e9m na interpreta\u00e7\u00e3o. Olavo enxergava nos BRICS um projeto de Nova Ordem Mundial comunista, com o PT servindo de ponte entre \u201co bloco russo-chin\u00eas e as elites globalistas&nbsp;ocidentais\u201d, algo que se confirmou anos mais tarde. China e R\u00fassia se aliaram \u00e0 esquerda latino-americana e a setores globalistas para&nbsp;minar conservadores&nbsp;no continente. Essa vis\u00e3o \u00e9 erroneamente considerada exagerada por muitos&nbsp;analistas. Seria um \u201cconspiracionismo anacr\u00f4nico\u201d, segundo estudo da Universidade Federal Fluminense, que acabou refutado pelos fatos, como se atesta em mat\u00e9ria do G1, de 23 de outubro de 2024. O texto confirma o que Olavo j\u00e1 alertava desde os anos 1990: \u201cPutin defende nova \u2018ordem mundial multipolar\u2019 na reuni\u00e3o dos BRICS\u201d[4]. \u00c9 a verbaliza\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de um projeto que n\u00e3o \u00e9 teoria, mas plano geopol\u00edtico em execu\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>O erro de muitos analistas (e tamb\u00e9m de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o que rotularam o fil\u00f3sofo levianamente como conspiracionista[5]) foi confundir den\u00fancia fundamentada com paranoia. Olavo lia fontes prim\u00e1rias, analisava tend\u00eancias hist\u00f3ricas e conectava pontos que os comentaristas tradicionais ignoravam ou desprezavam \u2014 por conveni\u00eancia ou por medo. Seus alertas sobre o Foro de S\u00e3o Paulo, os BRICS, a alian\u00e7a sino-sovi\u00e9tica e a infiltra\u00e7\u00e3o&nbsp;ideol\u00f3gica em institui\u00e7\u00f5es ocidentais foram ridicularizados por anos. Agora est\u00e3o materializados em atas diplom\u00e1ticas, discursos de chefes de Estado e pactos globais.<\/p>\n\n\n\n<p>A China investiu em&nbsp;<em>soft power<\/em>. Universidades brasileiras firmaram conv\u00eanios com o Instituto Conf\u00facio; parlamentares de v\u00e1rios partidos visitaram Pequim com todas as cortesias&#8230; E, num movimento significativo, foi estabelecida uma parceria formal entre um&nbsp;<em>think tank<\/em>&nbsp;ligado ao Partido Comunista Chin\u00eas e um emergente instituto brasileiro: o IREE. Em junho de 2021, o China Forum, da Universidade de Tsinghua (ligado ao alto escal\u00e3o do PCCh), anunciou parceria com o IREE,&nbsp;<em>think tank&nbsp;<\/em>brasileiro dedicado a pol\u00edticas p\u00fablicas[6]. Juntos, organizaram semin\u00e1rios com presidentes de grandes partidos brasileiros e&nbsp;acad\u00eamicos chineses, discutindo \u201cModerniza\u00e7\u00e3o da Governan\u00e7a\u201d e formas de aprofundar a \u201cparceria estrat\u00e9gica China-Brasil\u201d[7]. Esse entrosamento sino-brasileiro no campo institucional refor\u00e7a a influ\u00eancia sutil do PCCh em moldar&nbsp;consensos dentro do Brasil \u2013 possivelmente at\u00e9 o consenso sobre quem seria considerado \u201cgolpista\u201d ou n\u00e3o, conforme os interesses de estabilidade de Pequim.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">IREE: o laborat\u00f3rio de um novo consenso (militares, juristas e esquerda unidos)<\/h2>\n\n\n\n<p>Fundado em 2018, o Instituto para a Reforma das Rela\u00e7\u00f5es entre Estado e Empresa (IREE) rapidamente se tornou um ponto de converg\u00eancia improv\u00e1vel de atores diversos: militares da reserva, juristas influentes, pol\u00edticos esquerdistas e at\u00e9 figuras fisiol\u00f3gicas de centro. Walfrido Warde, advogado&nbsp;empresarial, preside o IREE, que traz em sua rede desde o chefe de movimento de guerrilha urbana Guilherme Boulos (PSOL) at\u00e9 o ex-juiz S\u00e9rgio Moro \u2013 polaridades que raramente convergem. O Instituto montou conselhos e n\u00facleos setoriais, sob a batuta de personagens como Raul Jungmann (ex-ministro da Defesa de Michel Temer, hoje diretor-executivo do IREE) e o general da reserva S\u00e9rgio Etchegoyen (ex-chefe do Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional, que preside o conselho consultivo do IREE)[8]. Essa composi\u00e7\u00e3o supostamente ecl\u00e9tica sinaliza o prop\u00f3sito declarado do Instituto: promover um debate esteticamente plural para melhorar a intera\u00e7\u00e3o entre p\u00fablico e privado, &nbsp;mas com um nada oculto esfor\u00e7o de bastidor para alinhar vis\u00f5es e aparar arestas entre as For\u00e7as Armadas, o Judici\u00e1rio e a esquerda institucional.<\/p>\n\n\n\n<p>O IREE passou a organizar eventos estrat\u00e9gicos. Em novembro de 2020, por exemplo, sediou o 2\u00ba Semin\u00e1rio Internacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, Direitos Humanos e Democracia, reunindo no mesmo painel o comandante do&nbsp;Ex\u00e9rcito, Edson Leal Pujol, o ex-ministro Jungmann e o general Etchegoyen. Nesse evento, em transmiss\u00e3o ao vivo, o general Pujol deu uma declara\u00e7\u00e3o contundente, vista como um recado ao ent\u00e3o presidente Bolsonaro: \u201cN\u00e3o queremos fazer parte da pol\u00edtica, muito menos deixar que ela entre nos quart\u00e9is\u201d, afirmou o comandante do Ex\u00e9rcito num encontro organizado por comunistas, ironicamente enfatizando que a institui\u00e7\u00e3o \u00e9 de Estado, n\u00e3o de governo. Pujol frisou que as For\u00e7as Armadas s\u00e3o permanentes e \u201cn\u00e3o mudam a cada quatro anos\u201d conforme governos. A fala, aplaudida por Jungmann e Etchegoyen, era uma tentativa de colocar um freio p\u00fablico no que eles chamavam de \u201cfanfarronices\u201d de Bolsonaro, segundo interpretou at\u00e9 o&nbsp;<em>site<\/em>&nbsp;do Partido Comunista do Brasil. Ficou claro que setores militares tradicionais queriam se dissociar de Bolsonaro e do conservadorismo, fazendo men\u00e7\u00e3o a aventuras golpistas ou arroubos do presidente.<\/p>\n\n\n\n<p>Paralelamente, o IREE estreitou la\u00e7os com entidades internacionais. Investiga\u00e7\u00e3o do jornal Di\u00e1rio Causa Oper\u00e1ria (ligado ao PCO, partido de esquerda nacionalista) revelou que o IREE firmou coopera\u00e7\u00e3o com a organiza\u00e7\u00e3o Global Americans,&nbsp;<em>think tank<\/em>&nbsp;sediado nos Estados Unidos, com financiamento do NED (National Endowment for Democracy). Segundo essa&nbsp;apura\u00e7\u00e3o, o CEO do Global Americans, Guy&nbsp;Mentel, \u00e9 ex-funcion\u00e1rio do Departamento de Estado norte-americano e teria articulado parcerias visando a \u201clan\u00e7ar e promover parlamentares\u201d na Am\u00e9rica Latina. Guy&nbsp;Mentel&nbsp;foi funcion\u00e1rio do Senado dos EUA e posteriormente assumiu, de fato, cargos&nbsp;no Departamento de Estado, como informa seu perfil pessoal no LinkedIn. O PCO enxerga nesse conluio a m\u00e3o do \u201cimperialismo ianque\u201d fomentando uma \u201cfrente ampla\u201d contra o PT no Brasil[9]. Curiosamente, tal acusa\u00e7\u00e3o espelha, em outro espectro ideol\u00f3gico, a hip\u00f3tese que esse dossi\u00ea considera sobre a influ\u00eancia chinesa: em ambos os casos, suspeita-se que agentes externos (seja Washington dos democratas, seja Pequim) buscaram construir consensos internos no Brasil, inclusive a demoniza\u00e7\u00e3o de certos opositores como \u201cgolpistas\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>No caso do IREE, o efeito pr\u00e1tico de seus eventos e articula\u00e7\u00f5es foi aproximar a ala autoproclamada moderada das&nbsp;For\u00e7as Armadas, ministros do STF e lideran\u00e7as de esquerda. Figuras outrora antag\u00f4nicas passaram a dialogar, sob&nbsp;media\u00e7\u00e3o do Instituto. Esse caldo pol\u00edtico forneceu terreno f\u00e9rtil para um \u201cnovo consenso institucional\u201d, cristalizado entre 2021 e 2022: a democracia brasileira precisava ser defendida contra um inimigo comum \u2013 o \u201cgolpismo\u201d atribu\u00eddo&nbsp;a Bolsonaro e seus apoiadores.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">2013\u20132016: protestos de rua e a ret\u00f3rica do \u201cgolpe\u201d<\/h2>\n\n\n\n<p>Em meados da d\u00e9cada de 2010, o Brasil viveu as maiores mobiliza\u00e7\u00f5es de rua de sua hist\u00f3ria recente. Entre junho de 2013 e o&nbsp;<em>impeachment<\/em>&nbsp;de 2016, milh\u00f5es de brasileiros protestaram \u2013 inicialmente contra tarifas de transporte e&nbsp;corrup\u00e7\u00e3o, depois pedindo a sa\u00edda da presidente Dilma Rousseff. Embora esses movimentos fossem massivamente civis e de classe m\u00e9dia, com pautas variadas (do passe livre \u00e0 Lava Jato), foram rotulados pelo governo, com&nbsp;frequ\u00eancia, como tentativas golpistas disfar\u00e7adas. Principalmente a partir de 2015, a narrativa governista era de que um cons\u00f3rcio m\u00eddia-elite oposicionista estava fomentando um \u201cgolpe\u201d para destituir Dilma, eleita em 2014.<\/p>\n\n\n\n<p>De fato, Dilma Rousseff e o PT passaram a se referir ao&nbsp;<em>impeachment<\/em>&nbsp;como \u201cgolpe\u201d desde o in\u00edcio do processo. Em discurso no Senado, pouco antes de ter o mandato cassado, Dilma denunciou a \u201cconstru\u00e7\u00e3o do golpe\u201d \u2013 segundo ela, articulado no Congresso, na m\u00eddia e em parte do Judici\u00e1rio, para romper&nbsp;a normalidade institucional e implementar uma agenda rejeitada nas urnas[10]. \u201cO principal objetivo do golpe foi o enquadramento do Brasil na agenda neoliberal\u201d, escreveu Dilma em artigo de 2019, refor\u00e7ando que seu afastamento fora ileg\u00edtimo. Essa vers\u00e3o \u2013 de um \u201cgolpe parlamentar\u201d \u2013 ganhou eco internacional, e at\u00e9 hoje \u00e9 sustentada por analistas de esquerda. Por outro lado, o&nbsp;<em>impeachment<\/em>&nbsp;provou que Dilma violou a Lei de Responsabilidade Fiscal e que o processo seguiu rito constitucional. Portanto, falar em \u201cgolpe\u201d seria uma narrativa de conveni\u00eancia.<\/p>\n\n\n\n<p>No calor das ruas, contudo, algumas imagens intencionalmente selecionadas ajudaram a alimentar a ret\u00f3rica do golpismo. Em 15 de mar\u00e7o de 2015, protestos gigantescos tomaram a Avenida Paulista e ruas de outras capitais. Os manifestantes eram, em sua maioria, fam\u00edlias e cidad\u00e3os comuns vestindo verde-amarelo, pedindo o fim da corrup\u00e7\u00e3o e o&nbsp;<em>impeachment<\/em>[11]. Pesquisas indicaram que a esmagadora maioria ali n\u00e3o pregava interven\u00e7\u00e3o militar, queria, sim, a sa\u00edda de Dilma dentro das regras legais. Entretanto, uma minoria de manifestantes levou faixas pedindo \u201cinterven\u00e7\u00e3o militar constitucional\u201d, e houve at\u00e9 trio el\u00e9trico em S\u00e3o Paulo propagando palavras de ordem Saudosistas[12]. A presen\u00e7a desses grupos, por menores que fossem, foi explorada pelos comunistas para taxar todo o movimento pr\u00f3-impeachment de antidemocr\u00e1tico e golpista.<\/p>\n\n\n\n<p>Uma foto emblem\u00e1tica de 2015 (registrada pelo fot\u00f3grafo Pedro Ladeira) mostra policiais contendo manifestantes com&nbsp;<em>spray<\/em>&nbsp;de pimenta, em frente ao Congresso, durante um ato pela interven\u00e7\u00e3o militar[13]. Essa imagem correu o mundo e virou s\u00edmbolo do suposto vi\u00e9s \u201cgolpista\u201d dos protestos contra o PT.&nbsp;L\u00edderes petistas bradavam que aqueles n\u00e3o eram patriotas, mas \u201csaudosistas da ditadura\u201d. Em contraste, organizadores das manifesta\u00e7\u00f5es \u2013 de grupos como Revoltados On-line, Nas Ruas, Vem Pra Rua e MBL \u2013 repudiavam qualquer defesa de ditadura e&nbsp;argumentavam&nbsp;que usar a palavra \u201cgolpe\u201d era uma forma de deslegitimar o clamor popular contra a corrup\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Olavo de Carvalho criticou duramente a paranoia de golpe militar. Para ele, a esquerda usava esse fantasma para desqualificar protestos leg\u00edtimos e, ao mesmo tempo, blindar-se de cr\u00edticas. Numa compara\u00e7\u00e3o \u00e1cida, Olavo chegou a dizer que os revolucion\u00e1rios projetam nos outros o golpe que eles mesmos deram \u2013 uma alus\u00e3o ao fato de que o PT teria chegado ao poder com o apoio das FFAA, em 2003, usando a \u201cCarta ao Povo Brasileiro\u201d, que acalmou os militares, e depois teria aparelhado o Estado. Sua mensagem era clara: n\u00e3o havia plano de quartel em marcha; o verdadeiro \u201cgolpe\u201d era o projeto hegem\u00f4nico do pr\u00f3prio PT mascarado de democracia. Enquanto essas vers\u00f5es conflitantes pululavam, a verdade \u00e9 que nenhum tanque saiu \u00e0s ruas em 2015 ou 2016. O&nbsp;<em>impeachment<\/em>&nbsp;transcorreu nos parlamentos e tribunais. Contudo, a semente lingu\u00edstica plantada l\u00e1 atr\u00e1s \u2013 de chamar cada abalo pol\u00edtico de \u201cgolpe\u201d \u2013 floresceu de vez. Ap\u00f3s a queda de Dilma, seus apoiadores sustentaram a narrativa do \u201cgolpe de 2016\u201d internacionalmente, fragilizando a&nbsp;legitimidade do governo Michel Temer. E, no seio do novo governo, alguns setores mais da direita passaram, eles pr\u00f3prios, a bradar contra um \u201cgolpe\u201d, mas, dessa vez, um golpe contra Bolsonaro.<\/p>\n\n\n\n<p>J\u00e1 em 2019, alguns alunos de Olavo falavam em \u201cjunta militar\u201d governando nos bastidores e boicotando Bolsonaro, o que faria \u201ca esquerda estar certa\u201d. Rodrigo Constantino noticiou, em tom de alerta: \u201cA vit\u00f3ria de Bolsonaro foi um golpe militar!\u201d[14]&nbsp;Ou seja, a ret\u00f3rica de golpe tornara-se uma moeda de dois lados, usada tanto pelos comunistas quanto pela direita para atacar o&nbsp;<em>establishment<\/em>. Sendo hoje v\u00edtima das a\u00e7\u00f5es inconstitucionais do STF, Constantino certamente mudou de ideia.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">2017: Mour\u00e3o e o artigo 142, a amea\u00e7a velada<\/h2>\n\n\n\n<p>\u201cOs Poderes ter\u00e3o que buscar uma solu\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o conseguirem, teremos que impor uma. E essa imposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil\u2026\u201d A frase bomb\u00e1stica, digna dos anos 1960, foi proferida pelo general Ant\u00f4nio Hamilton Mour\u00e3o em 15 de&nbsp;setembro de 2017, durante palestra numa loja ma\u00e7\u00f4nica de Bras\u00edlia. Na plateia, civis e militares da reserva perguntavam se as For\u00e7as Armadas&nbsp;iriam intervir, diante da crise pol\u00edtica e das den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o que ent\u00e3o&nbsp;fragilizavam<\/p>\n\n\n\n<p>o governo Temer. Mour\u00e3o n\u00e3o titubeou: disse que, na vis\u00e3o dele e de outros generais do Alto Comando, ou as institui\u00e7\u00f5es removiam os pol\u00edticos corruptos da vida p\u00fablica, \u201cou, ent\u00e3o, n\u00f3s teremos que impor uma solu\u00e7\u00e3o\u201d[15]. Ele enfatizou: \u201cEssa imposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil. Ela trar\u00e1 problemas, pode ter certeza\u201d. O general ainda defendeu o legado do regime militar de 1964, afirmando que sua gera\u00e7\u00e3o sofreu \u201cataques covardes\u201d contra a institui\u00e7\u00e3o ao longo da Nova Rep\u00fablica, em desacordo com \u201cos fatos de 1964 a 1985\u201d. Era, na pr\u00e1tica, a amea\u00e7a mais expl\u00edcita de interven\u00e7\u00e3o militar em d\u00e9cadas, e vinda de um general da ativa, em evento p\u00fablico.<\/p>\n\n\n\n<p>A repercuss\u00e3o foi imediata. O PT soltou uma nota oficial, condenando a \u201cgrav\u00edssima manifesta\u00e7\u00e3o\u201d e conclamando as for\u00e7as democr\u00e1ticas a repelirem o \u201cnovo golpe militar\u201d pregado por Mour\u00e3o[16]. Parlamentares de esquerda exigiram puni\u00e7\u00e3o exemplar. O Minist\u00e9rio da Defesa, comandado por&nbsp;Raul Jungmann (mesmo ministro que dialogava amigavelmente no IREE), convocou explica\u00e7\u00f5es. Contudo, o comandante do Ex\u00e9rcito, general Eduardo Villas B\u00f4as, optou por abafar o caso. Em entrevista \u00e0 TV Globo, Villas B\u00f4as afirmou que Mour\u00e3o n\u00e3o desrespeitara a Constitui\u00e7\u00e3o e que o artigo 142 \u201cd\u00e1 \u00e0s For\u00e7as Armadas mandato para interven\u00e7\u00e3o na imin\u00eancia de um caos\u201d[17]. Segundo o comandante, Mour\u00e3o n\u00e3o violara nenhum regulamento disciplinar e n\u00e3o sofreria \u201cnenhum tipo de puni\u00e7\u00e3o\u201d. Nos bastidores, Villas B\u00f4as e Jungmann&nbsp;teriam concordado que punir Mour\u00e3o apenas o transformaria em m\u00e1rtir diante da tropa. Al\u00e9m disso, Villas B\u00f4as avaliou que Mour\u00e3o \u201cn\u00e3o fala pelo Alto Comando\u201d e que seu discurso precisava ser contextualizado.<\/p>\n\n\n\n<p>A invoca\u00e7\u00e3o do artigo 142 da Constitui\u00e7\u00e3o \u2013 dispositivo que estabelece que as For\u00e7as Armadas, sob autoridade presidencial, destinam-se \u00e0 defesa da p\u00e1tria e \u00e0 garantia dos Poderes constitucionais, por \u201ciniciativa de qualquer destes\u201d \u2013&nbsp;tornou-se central. Grupos pr\u00f3-interven\u00e7\u00e3o (os \u201cintervencionistas de 142\u201d) alegam que esse artigo permitiria uma a\u00e7\u00e3o militar \u201cconstitucional\u201d a pedido, por exemplo, do chefe do Executivo. Alguns juristas discordam dessa leitura,&nbsp;mas ela ganhou popularidade em alguns nichos anos depois. Em 2017, Villas B\u00f4as, ao cit\u00e1-lo, acabou legitimando a interpreta\u00e7\u00e3o de que as FFAA poderiam arbitrar crises institucionais.<\/p>\n\n\n\n<p>Importante notar que Mour\u00e3o era reincidente. Em 2015, ele fora afastado do Comando Militar do Sul ap\u00f3s convocar colegas a um \u201cdespertar de uma luta patri\u00f3tica\u201d e homenagear o coronel Brilhante Ustra em discurso. Punido com transfer\u00eancia para um cargo burocr\u00e1tico, Mour\u00e3o ficou \u201cgelado\u201d por um tempo, mas sua postura desafiadora em 2017 n\u00e3o teve consequ\u00eancia disciplinar \u2013 pelo contr\u00e1rio, pavimentou seu caminho na pol\u00edtica. Em fevereiro de 2018, Mour\u00e3o passou para a reserva. Poucos meses depois, era anunciado candidato a vice-presidente na chapa de Jair Bolsonaro. Ou seja, um general que pregou abertamente uma \u201cimposi\u00e7\u00e3o\u201d militar acabou galgando o segundo mais alto cargo da Rep\u00fablica em 2019, sem que seu discurso de 2017 fosse um estorvo.<\/p>\n\n\n\n<p>Muitos viram nisso a prova de uma indulg\u00eancia institucional. Na ocasi\u00e3o, setores da sociedade civil reagiram. Movimentos populares, juristas e parte da &nbsp;imprensa denunciaram a complac\u00eancia. \u201c\u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o grav\u00edssima&nbsp;contra a qual as for\u00e7as progressistas devem se opor claramente. Uma interven\u00e7\u00e3o militar seria ainda mais antidemocr\u00e1tica que o golpe parlamentar [<em>impeachment<\/em>]\u201d, disse o jornalista esquerdista Breno Altman \u00e0 \u00e9poca. S\u00f3 que a indigna\u00e7\u00e3o difusa n\u00e3o se traduziu em a\u00e7\u00e3o concreta. Com Temer fragilizado e Bolsonaro em ascens\u00e3o nas pesquisas de 2018, a fala de Mour\u00e3o entrou para a narrativa: uns a usaram para ati\u00e7ar o medo de um golpe militar real; outros a&nbsp;comemoraram como um necess\u00e1rio \u201cbasta\u201d ao&nbsp;<em>establishment<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p>Fato \u00e9 que a amea\u00e7a n\u00e3o se consumou em 2017. N\u00e3o houve quartelada \u2013 apenas o pren\u00fancio, incorporado no imagin\u00e1rio coletivo, de que um dia os militares poderiam, sim, \u201cimpor uma solu\u00e7\u00e3o\u201d. Esse pren\u00fancio ficou latente, dispon\u00edvel para ser mobilizado conforme os interesses de ocasi\u00e3o&#8230;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">8 de janeiro de 2023: o desfecho de uma narrativa?<\/h2>\n\n\n\n<p>No dia 8 de janeiro de 2023, pouco mais de uma semana ap\u00f3s a posse de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva para um terceiro mandato presidencial, os temores de golpe pareciam ganhar vida, numa cena ca\u00f3tica em Bras\u00edlia. Milhares de eleitores indignados com o resultado eleitoral marcharam at\u00e9 a Pra\u00e7a&nbsp;dos Tr\u00eas Poderes, e uma minoria invadiu o Congresso Nacional, o Pal\u00e1cio do Planalto e o Supremo Tribunal Federal, destruindo vidra\u00e7as, m\u00f3veis e obras de arte. As imagens da depreda\u00e7\u00e3o chocaram o pa\u00eds e o mundo: manifestantes vestidos com a camisa da Sele\u00e7\u00e3o e com bandeiras nacionais quebrando tudo que viam pela frente, enquanto policiais tentavam cont\u00ea-los. L\u00edderes dos Tr\u00eas Poderes, inclusive advers\u00e1rios hist\u00f3ricos, uniram-se no mesmo dia para divulgar uma nota conjunta em \u201cDefesa da Democracia\u201d. Lula decretou&nbsp;interven\u00e7\u00e3o federal na Seguran\u00e7a P\u00fablica do Distrito Federal e prometeu punir os respons\u00e1veis \u201cde forma exemplar\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>De imediato, a narrativa constru\u00edda ao longo de anos se encaixou como pe\u00e7a de quebra-cabe\u00e7a: est\u00e1vamos vendo a tentativa de golpe tantas vezes anunciada. Minutos ap\u00f3s as invas\u00f5es, ministros do STF, como Alexandre de Moraes, j\u00e1 classificavam os fatos como \u201catos terroristas e golpistas\u201d. A&nbsp;grande&nbsp;imprensa adotou termos como \u201ctentativa de golpe\u201d e \u201catos antidemocr\u00e1ticos\u201d para descrever o 8 de janeiro. Parlamentares governistas cravaram que Bolsonaro \u2013 que estava nos Estados Unidos \u2013 era o mandante intelectual e deveria ser responsabilizado. Analistas lembraram do Capit\u00f3lio, fazendo um paralelo com a invas\u00e3o da sede do Poder Legislativo federal dos Estado Unidos&nbsp;em 6 de janeiro de 2021. E eles conclu\u00edram: \u201cA profecia&nbsp;autorrealizadora&nbsp;se cumpriu\u201d. Ser\u00e1? Ser\u00e1 que se cumpriu mesmo, ou tratou-se mais de encena\u00e7\u00e3o do que de uma tentativa real e coordenada de usurpar o poder?<\/p>\n\n\n\n<p>O que se sabe documentalmente: as for\u00e7as de seguran\u00e7a falharam clamorosamente (ou se omitiram) em prevenir a invas\u00e3o, apesar de amplos avisos e alertas governamentais de que ela poderia ocorrer. Os invasores, embora violentos, n\u00e3o tinham nenhum plano concreto para \u201ctomar o governo\u201d. Eles limitaram-se a vandalizar e depois foram presos. N\u00e3o havia lideran\u00e7a militar envolvida, nem partes significativas do Congresso. Foi um motim desorganizado, grave crime contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico e a ordem democr\u00e1tica, mas n\u00e3o um golpe de Estado (sem tanques, sem controle de meios de&nbsp;comunica\u00e7\u00e3o ou apoio de for\u00e7as armadas). Ainda assim, a narrativa formal consolidada \u2013 nos inqu\u00e9ritos an\u00f4malos e inconstitucionais do STF, nas&nbsp;CPI\u2019s&nbsp;e na m\u00eddia pr\u00f3-PT \u2013 \u00e9 de que foi, sim, uma tentativa de golpe, orquestrada por \u201cbolsonaristas\u201d fan\u00e1ticos. Vale ressaltar que condenar os atos de 8 de janeiro n\u00e3o \u00e9 o mesmo que apoiar as medidas inconstitucionais e desproporcionais tomadas em resposta a eles.<\/p>\n\n\n\n<p>A rea\u00e7\u00e3o internacional veio r\u00e1pida e alinhada. Governos de todo o mundo condenaram os ataques e declararam apoio imediato a Lula. Chama a aten\u00e7\u00e3o o posicionamento dos parceiros do BRICS. China e R\u00fassia emitiram notas oficiais, repudiando veementemente os \u201catos golpistas\u201d em Bras\u00edlia e expressando apoio total ao governo Lula18. O porta-voz do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores chin\u00eas afirmou: \u201cA China se op\u00f5e firmemente ao ataque violento contra as autoridades federais no Brasil em 8 de janeiro e apoia as medidas tomadas pelo governo brasileiro para restaurar a ordem\u201d, citando a confian\u00e7a de que \u201csob a lideran\u00e7a do presidente Lula, o Brasil manter\u00e1 estabilidade e harmonia social\u201d. Era uma declara\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica padr\u00e3o em defesa da institucionalidade. Contudo, para aqueles atentos \u00e0 longa constru\u00e7\u00e3o narrativa, soou como a valida\u00e7\u00e3o final da hist\u00f3ria contada desde 2006: a de que uma direita \u201cgolpista\u201d amea\u00e7a a democracia e deve ser punida.<\/p>\n\n\n\n<p>Internamente, os eventos do 8 de Janeiro tiveram o efeito de um tiro de miseric\u00f3rdia na oposi\u00e7\u00e3o conservadora. Bolsonaro, j\u00e1 enfraquecido pela derrota eleitoral de 2022, viu-se sob risco de inelegibilidade e processos criminais por incita\u00e7\u00e3o (de fato, inqu\u00e9ritos no STF passaram a investig\u00e1-lo por poss\u00edvel envolvimento). Partidos de centro, antes simp\u00e1ticos a pautas&nbsp;conservadoras e liberais, se afastaram, para n\u00e3o serem associados ao \u201cgolpe\u201d. A opini\u00e3o p\u00fablica \u2013 chocada com as imagens, como se fossem in\u00e9ditas \u2013 deu amplo apoio \u00e0s medidas duras contra os arruaceiros, incluindo pris\u00f5es em massa e restri\u00e7\u00f5es nas redes sociais a perfis \u201cextremistas\u201d. Estava fechado o ciclo narrativo: quem questionasse a lisura das elei\u00e7\u00f5es, ou criticasse a&nbsp;coaliz\u00e3o governante, corria o risco de ser etiquetado como \u201cgolpista\u201d e, portanto, tratado como p\u00e1ria.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">A m\u00e3o invis\u00edvel de Pequim?<\/h2>\n\n\n\n<p>Diante de todos esses fatos, levanta-se uma hip\u00f3tese provocativa: teria havido incentivos externos \u2013 particularmente do PCCh chin\u00eas \u2013 para fomentar, ainda que indiretamente, essa narrativa de golpe nos \u00faltimos anos? Em outras palavras, a China (hoje profundamente entrela\u00e7ada ao&nbsp;<em>establishment<\/em>&nbsp;pol\u00edtico-econ\u00f4mico brasileiro) poderia ter interesse em isolar e deslegitimar for\u00e7as pol\u00edticas conservadoras, que repudiam ou veem com maus olhos os interesses dos comunistas chineses no Brasil? V\u00e1rios elementos d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o a essa hip\u00f3tese. Primeiro, o apoio incondicional de Pequim a governos de esquerda na Am\u00e9rica Latina n\u00e3o \u00e9 novidade. A China \u00e9 a principal credora e parceira de pa\u00edses bolivarianos; financia projetos na Venezuela, apoiou Cuba em momentos cr\u00edticos e congratulou efusivamente a volta do MAS ao poder na Bol\u00edvia em 2020, ap\u00f3s o governo interino que sucedeu Evo Morales.<\/p>\n\n\n\n<p>Quando Evo Morales renunciou sob press\u00e3o popular e militar em 2019, a ret\u00f3rica de \u201cgolpe\u201d foi imediatamente adotada por aliados regionais (e pelo pr\u00f3prio Morales). A China, embora cautelosa, manifestou que esperava que a situa\u00e7\u00e3o \u201cse resolvesse dentro da legalidade\u201d. Nos bastidores, alinhou-se&nbsp;\u00e0 narrativa de Morales de que houve um golpe fomentado externamente. Ou seja, nos f\u00f3runs diplom\u00e1ticos, Pequim tende a dar respaldo \u00e0s vers\u00f5es de seus parceiros ideol\u00f3gicos.<\/p>\n\n\n\n<p>Isso valeu tamb\u00e9m na crise venezuelana de 2019: China e R\u00fassia vetaram reconhecimento a Juan Guaid\u00f3 e endossaram a acusa\u00e7\u00e3o de Maduro de que se tratava de um \u201cgolpe\u201d patrocinado pelos Estados Unidos. Em segundo lugar, h\u00e1 o elemento econ\u00f4mico-estrat\u00e9gico. Governos conservadores e nacionalistas na Am\u00e9rica Latina costumam adotar postura mais c\u00e9tica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 China, \u00e0s vezes reavaliando projetos ou buscando reaproxima\u00e7\u00e3o com os americanos. Foi o caso, parcialmente, do Brasil sob Bolsonaro: apesar de Bolsonaro ter mantido o pragmatismo comercial com a China, ele e seus ministros mais conservadores (como Ernesto Ara\u00fajo) vocalizaram desconfian\u00e7a no comunismo&nbsp;chin\u00eas. Bolsonaro chegou a visitar Taiwan como deputado e, na campanha de 2018, criticou a \u201ccobi\u00e7a chinesa\u201d por terras e empresas brasileiras. Esse tipo de discurso sinaliza a Pequim que um governo assim n\u00e3o \u00e9 totalmente confi\u00e1vel.&nbsp;Interessa \u00e0 China, portanto, que figuras como Bolsonaro fiquem isoladas domesticamente e com imagem de radicalismo antidemocr\u00e1tico, dificultando sua viabilidade pol\u00edtica.<\/p>\n\n\n\n<p>E qual a melhor forma de atingir isso? Refor\u00e7ar o discurso de que esses atores s\u00e3o um perigo \u00e0 democracia. Em suma, rotulando-os de golpistas. Com um adendo importante, Mour\u00e3o nunca foi criticado por membros do PCCh, mesmo tendo sido ele o que mais peremptoriamente falou em interven\u00e7\u00e3o militar.<\/p>\n\n\n\n<p>Os instrumentos para tal influ\u00eancia raramente seriam diretos ou documentados. N\u00e3o se imagina, claro, que emiss\u00e1rios chineses v\u00e3o \u201cplantar\u201d not\u00edcias de golpe na m\u00eddia brasileira, mas a din\u00e2mica de&nbsp;<em>soft power<\/em>&nbsp;e diplomacia persuasiva do PCCh \u00e9 conhecida: financiar centros de estudos, fazer convites a lideran\u00e7as para eventos luxuosos, oferecer contratos vantajosos para empres\u00e1rios amigos do poder&#8230; Tudo isso gera um caldo de opini\u00e3o favor\u00e1vel aos interesses de Pequim. Se o interesse \u00e9 que haja estabilidade com Lula e que a oposi\u00e7\u00e3o de direita seja vista como ileg\u00edtima, a mensagem sutil passa.<\/p>\n\n\n\n<p>A parceria do China Forum com o IREE, por exemplo, mencionada antes n\u00e3o envolve diretamente propaganda, mas, ao promover debates sobre \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o do Estado\u201d e \u201cpapel dos partidos\u201d, com a presen\u00e7a de caciques brasileiros, a iniciativa chinesa insere suas prioridades na agenda. A ideia&nbsp;de \u201charmonia social\u201d \u2013 tantas vezes invocada pela diplomacia chinesa \u2013 casa-se perfeitamente com a narrativa de repelir movimentos \u201ctumultuadores\u201d (logo, golpistas).<\/p>\n\n\n\n<p>Outro ponto de conex\u00e3o geopol\u00edtica: a sincroniza\u00e7\u00e3o de narrativas em pa\u00edses vizinhos. No Peru, em dezembro de 2022, quando o presidente de esquerda Pedro Castillo tentou um autogolpe, fechando o Congresso (e foi preso), seus aliados denunciaram que sua destitui\u00e7\u00e3o foi \u201cgolpe da direita\u201d. Na Argentina, setores kirchneristas atribuem suas derrotas a \u201cgolpes midi\u00e1ticos e judiciais\u201d. \u00c9 um l\u00e9xico comum na regi\u00e3o, e a China tem demonstrado apoio ret\u00f3rico a esses governos amigos. Isso sugere uma poss\u00edvel padroniza\u00e7\u00e3o discursiva, em que o conceito de \u201cgolpe\u201d \u00e9 amplificado para proteger determinados regimes alinhados geopoliticamente contra desafios internos.<\/p>\n\n\n\n<p>Embora n\u00e3o seja poss\u00edvel encontrar uma prova concreta de financiamento chin\u00eas a campanhas de desinforma\u00e7\u00e3o no Brasil relacionadas a golpe, importa recordar a natureza estrat\u00e9gica da guerra de quinta gera\u00e7\u00e3o. O erro n\u00e3o est\u00e1 apenas na ingenuidade de exigir \u201cprovas concretas\u201d, mas na incompreens\u00e3o da pr\u00f3pria l\u00f3gica do inimigo, que atua por camadas, intermedi\u00e1rios, zonas cinzentas, e nunca de modo direto ou documentalmente rastre\u00e1vel como em guerras convencionais.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o se deve esperar que uma pot\u00eancia como a China, especialista em guerra de informa\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00f5es de influ\u00eancia, deixe rastros expl\u00edcitos de financiamento ou coordena\u00e7\u00e3o de campanhas narrativas no Brasil. Seu m\u00e9todo&nbsp;n\u00e3o \u00e9 o da prova documental direta, mas o do condicionamento de ambientes institucionais, da coopta\u00e7\u00e3o de elites, por meio de diplomacia cultural, jur\u00eddica e&nbsp;econ\u00f4mica, e da constru\u00e7\u00e3o de consensos simb\u00f3licos que favore\u00e7am seus interesses geoestrat\u00e9gicos.<\/p>\n\n\n\n<p>O avan\u00e7o narrativo que levou \u00e0 criminaliza\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o conservadora no Brasil, portanto, n\u00e3o precisa ter sido executado pela China para ter sido por ela instrumentalizado. Quando uma superpot\u00eancia joga o xadrez global, sua&nbsp;influ\u00eancia n\u00e3o se prova \u2014 se percebe.<\/p>\n\n\n\n<p>Este dossi\u00ea tamb\u00e9m trabalha com coincid\u00eancias e converg\u00eancias de interesse. A China deseja um Brasil est\u00e1vel e parceiro, e obteve isso com Lula. Portanto, era conveniente descreditar de antem\u00e3o qualquer movimenta\u00e7\u00e3o que pudesse tir\u00e1-lo ou amea\u00e7ar seu projeto (como um eventual retorno de Bolsonaro). A narrativa do golpe serviu a esse prop\u00f3sito: galvanizou apoio internacional a Lula (China inclusa), dividiu e criminalizou a oposi\u00e7\u00e3o interna e elevou as For\u00e7as Armadas \u201clegalistas\u201d (que se alinharam a Lula depois do 8 de Janeiro) ao papel de guardi\u00e3s da ordem, integrando-as ao novo consenso.<\/p>\n\n\n\n<p>Olhando em retrospecto, o 8 de Janeiro foi a consuma\u00e7\u00e3o de um roteiro no qual todos os atores desempenharam seus pap\u00e9is esperados: os v\u00e2ndalos fizeram a algazarra esperada (fornecendo as imagens que consolidariam sua pr\u00f3pria derrota moral); as institui\u00e7\u00f5es reagiram em un\u00edssono, proclamando&nbsp;defesa da democracia; e os aliados globais do Brasil (de Washington de Biden a Pequim) deram seu aval ao \u201cgoverno da ordem\u201d. Essa vis\u00e3o, quase conspirativa, sugere que Bolsonaro e sua base ca\u00edram numa armadilha narrativa preparada ao longo de anos. Convocaram protestos que n\u00e3o&nbsp;resultavam&nbsp;em puni\u00e7\u00e3o aos criminosos e deixaram teorias golpistas ecoando, apenas fornecendo a&nbsp;pseudoevid\u00eancia&nbsp;que os acusadores queriam para bani-los de vez.<\/p>\n\n\n\n<p>Se houve ou n\u00e3o alguma m\u00e3o oriental sutil nisso, possivelmente jamais saberemos em detalhes. Contudo, que Pequim saiu ganhando \u00e9 ineg\u00e1vel: mant\u00e9m forte parceria comercial (em 2023, Lula anunciou acordos para usar moedas locais no com\u00e9rcio com a China, estreitando la\u00e7os), v\u00ea um governo brasileiro simp\u00e1tico ao seu projeto de Nova Rota da Seda, e elimina temporariamente a influ\u00eancia de um l\u00edder que flertava com aproxima\u00e7\u00e3o a Taiwan e alinhamento aos Estados Unidos de Trump.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o por coincid\u00eancia, Lula retribuiu o apoio sino-russo, sinalizando alinhamento diplom\u00e1tico. Em abril de 2023, o petista visitou Xi Jinping e declarou que \u201co Brasil est\u00e1 de volta\u201d ao cen\u00e1rio global, para \u201cfazer neg\u00f3cios com a China \u201csem vi\u00e9s ideol\u00f3gico\u201d. Em outras palavras, a \u201charmonia\u201d pregada se estabeleceu.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Conclus\u00e3o<\/h2>\n\n\n\n<p>De 2006 a 2023, o Brasil parece ter vivido dentro de um roteiro pr\u00e9-escrito, no qual a palavra \u201cgolpe\u201d foi tanto espada quanto escudo. Espada, para cortar as ambi\u00e7\u00f5es de uns (seja uma oposi\u00e7\u00e3o de direita em 2016, seja um presidente conservador em 2022); e escudo, para proteger outros, sob o manto da \u201cdefesa da democracia\u201d. As vozes de alerta contra essa narrativa \u2013 como a de Olavo de Carvalho \u2013 a rotularam como uma farsa perniciosa. Segundo o fil\u00f3sofo, vimos um \u201cgolpe inexistente\u201d, explorado para consolidar o poder nas m\u00e3os de um&nbsp;<em>establishment<\/em>&nbsp;com agenda pr\u00f3pria.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o por acaso, em 2024, um editorial da Gazeta do Povo, ao comentar os processos do 8 de Janeiro, fez uma acusa\u00e7\u00e3o expl\u00edcita: \u201cSTF explora narrativa do golpe inexistente\u201d. O termo \u201cgolpe inexistente\u201d ecoa a den\u00fancia de que a amea\u00e7a&nbsp;teria sido deliberadamente forjada. Por outro lado, fatos concretos mostraram que intentos autorit\u00e1rios realmente pipocaram aqui e ali \u2013 seja um general amigo da China falando demais, seja um presidente que amea\u00e7ou e n\u00e3o puniu os que depois o colocariam no banco dos r\u00e9us.<\/p>\n\n\n\n<p>Assim, muitos argumentar\u00e3o que onde h\u00e1 fuma\u00e7a, h\u00e1 fogo: a narrativa do golpe inexistente apenas serviu para asfaltar o plano de contragolpe em andamento. O que este dossi\u00ea buscou foi expor os bastidores e interesses por tr\u00e1s dessa narrativa, indicando que ela n\u00e3o surgiu espontaneamente. Foi nutrida ao longo de anos por partidos,&nbsp;<em>think tanks<\/em>, m\u00eddias e pot\u00eancias estrangeiras, cada qual visando ao seu pr\u00f3prio ganho. Para o PT e a esquerda, serviu para blindagem e mobiliza\u00e7\u00e3o de base. Para o centro militar e jur\u00eddico, serviu para um reposicionamento como fiadores da estabilidade da elite dominante. Para a China, serviu para assegurar parceiros confi\u00e1veis no comando do pa\u00eds.<\/p>\n\n\n\n<p>No fim, a hist\u00f3ria do \u201cgolpe\u201d no Brasil recente \u00e9 um paradoxo. Quanto mais se falou em golpe, menos ele de fato aconteceu, mas mais consequ\u00eancias ele produziu: governos derrubados ou eleitos sob seu signo, carreiras constru\u00eddas ou destru\u00eddas, alinhamentos internacionais redefinidos. O per\u00edodo seguinte ao 8 de Janeiro talvez marque o ep\u00edlogo desse enredo, com a narrativa finalmente&nbsp;cumprindo seu papel e sendo arquivada at\u00e9 segunda ordem.<\/p>\n\n\n\n<p>Resta saber se, no futuro, novas tramas pol\u00edtico-midi\u00e1ticas ser\u00e3o criadas a partir do mesmo tear, ou se o Brasil aprender\u00e1 a li\u00e7\u00e3o de separar o que \u00e9 defesa leg\u00edtima da democracia do que \u00e9 uso calculado do medo de um \u201cgolpe\u201d para fins de poder.<\/p>\n\n\n\n<p><strong><em>Fontes prim\u00e1rias e refer\u00eancias:<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Entrevistas, documentos e not\u00edcias citados ao longo do texto oferecem respaldo factual aos eventos narrados. Dentre elas, destacam-se declara\u00e7\u00f5es&nbsp;do pr\u00f3prio Lula, qualificando o mensal\u00e3o como \u201ctentativa de golpe\u201d; o artigo de Dilma Rousseff detalhando sua vis\u00e3o do \u201cgolpe de 2016\u201d; a reportagem do&nbsp;Poder360&nbsp;sobre a palestra do general Mour\u00e3o em 2017; a cobertura da Brasil de Fato indicando a decis\u00e3o de Villas B\u00f4as de n\u00e3o punir Mour\u00e3o e citar o artigo 142; registros dos protestos de 2015, mostrando tanto sua natureza civil majorit\u00e1ria quanto focos de apelo militarista, al\u00e9m de notas oficiais e an\u00e1lises que conectam a atua\u00e7\u00e3o de&nbsp;<em>think tanks<\/em>, como o&nbsp;IREE, a influ\u00eancias estrangeiras. Esses materiais, acess\u00edveis via&nbsp;<em>hiperlinks<\/em>, constituem a base documental para esta investiga\u00e7\u00e3o. Em conjunto, pintam um quadro complexo, no qual o que parece teoria da conspira\u00e7\u00e3o num momento revela-se conspira\u00e7\u00e3o concreta no momento seguinte, e vice-versa. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, cabe ao leitor, de posse desses dados, julgar qu\u00e3o s\u00f3lido \u00e9 o castelo narrativo erguido sobre golpes militares no Brasil do s\u00e9culo XXI, e a quem ele realmente serviu.<\/p>\n\n\n\n<p><strong><em>Links<\/em><\/strong>:<\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"#_bookmark0\">[1<\/a>]&nbsp;Ver: <a href=\"https:\/\/olavodecarvalho.org\/banditismo-e-revolucao\/\">https:\/\/olavodecarvalho.org\/banditismo-e-revolucao\/<\/a><\/p>\n\n\n\n<p>[<a href=\"#_bookmark2\">2<\/a>]\u00a0\u201cMensal\u00e3o foi uma tentativa de golpe, afirma Lula\u201d: <a href=\"https:\/\/www.gazetadopovo.com.br\/vida-publica\/mensalao-foi-uma-tentativa-de-golpe-afirma-lula-bzmalnd1nilwbx4f7vc6ieg5q\/\">https:\/\/www.gazetadopovo.com.br\/vida-publica\/mensalao-foi-uma-tentativa-de-golpe-afirma-lula- bzmalnd1nilwbx4f7vc6ieg5q\/<\/a><\/p>\n\n\n\n<p>[<a href=\"#_bookmark4\">3<\/a>]&nbsp;Ver: <a href=\"https:\/\/www.gov.br\/mre\/pt-br\/assuntos\/relacoes-bilaterais\/todos-os-paises\/republica-popular-da-china\">https:\/\/www.gov.br\/mre\/pt-br\/assuntos\/relacoes-bilaterais\/todos-os-paises\/republica-popular-da-china<\/a><\/p>\n\n\n\n<p>[<a href=\"#_bookmark6\">4<\/a>]&nbsp;Ver: <a href=\"https:\/\/g1.globo.com\/mundo\/noticia\/2024\/10\/23\/putin-defende-nova-ordem-mundial-multipolar-na-reuniao-dos-brics.ghtml\">https:\/\/g1.globo.com\/mundo\/noticia\/2024\/10\/23\/putin-defende-nova-ordem-mundial-multipolar-na-reuniao-dos-brics.ghtml<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"#_bookmark8\">[5<\/a>]&nbsp;Em \u201cOlavo de Carvalho e os BRICS: um conspiracionismo anticomunista anacr\u00f4nico\u201d, o autor foi refutado pelos fatos anos depois: <a href=\"https:\/\/seer.ufrgs.br\/index.php\/ConjunturaAustral\/article\/download\/143525\/95232\/654512#:~:text=contexto%20da%20cria\u00e7\u00e3o%20do%20BRICS,negativo%2&nbsp; 0dos%20advers\u00e1rios%20geopol\u00edticos%20dos\">https:\/\/seer.ufrgs.br\/index.php\/ConjunturaAustral\/article\/download\/143525\/95232\/654512#:~:text=contexto%20da%20cria\u00e7\u00e3o%20do%20BRICS,negativo%2&nbsp; 0dos%20advers\u00e1rios%20geopol\u00edticos%20dos<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"#_bookmark9\">[6<\/a>]\u00a0&amp; <a href=\"#_bookmark10\">[7<\/a>] Ver: <a href=\"https:\/\/ciss.tsinghua.edu.cn\/info\/CFEvents\/3683#:~:text=\">https:\/\/ciss.tsinghua.edu.cn\/info\/CFEvents\/3683#:~:text=<\/a> &#8211; <em>On June 25, 2021, the public and private sectors<\/em>&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>[<a href=\"#_bookmark14\">8<\/a>]&nbsp;Militares anti-bolsonaro: <a href=\"https:\/\/pcdob.org.br\/noticias\/militares-rejeitam-fanfarronices-de-bolsonaro\/\">https:\/\/pcdob.org.br\/noticias\/militares-rejeitam-fanfarronices-de-bolsonaro\/<\/a><\/p>\n\n\n\n<p>[<a href=\"#_bookmark16\">9<\/a>]&nbsp;PCO: <a href=\"https:\/\/causaoperaria.org.br\/2022\/o-que-se-sabe-ate-agora-sobre-o-escandalo- boulos-iree\/\">https:\/\/causaoperaria.org.br\/2022\/o-que-se-sabe-ate-agora-sobre-o-escandalo- boulos-iree\/<\/a><\/p>\n\n\n\n<p>[<a href=\"#_bookmark18\">10<\/a>]&nbsp;Ver: <a href=\"https:\/\/www.brasildefato.com.br\/2019\/04\/17\/o-golpe-de-2016-a-porta-para-o-desastre-por-dilma-rousseff\/\">https:\/\/www.brasildefato.com.br\/2019\/04\/17\/o-golpe-de-2016-a-porta-para-o-desastre-por-dilma-rousseff\/<\/a><\/p>\n\n\n\n<p>[<a href=\"#_bookmark20\">11<\/a>] &amp; [<a href=\"#_bookmark21\n\">12<\/a>]&nbsp;Ver: <a href=\"https:\/\/brasil.elpais.com\/brasil\/2015\/03\/15\/politica\/1426458992_617989.html\">https:\/\/brasil.elpais.com\/brasil\/2015\/03\/15\/politica\/1426458992_617989.html<\/a><\/p>\n\n\n\n<p>[<a href=\"#_bookmark22\">13]<\/a>&nbsp;Ver: <a href=\"https:\/\/www.aosfatos.org\/noticias\/foto-de-2015-viraliza-como-se-fosse-de-protesto-recente-contra-ministros-do-stf\/\">https:\/\/www.aosfatos.org\/noticias\/foto-de-2015-viraliza-como-se-fosse-de-protesto-recente-contra-ministros-do-stf\/<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"#_bookmark26\">[14<\/a>]&nbsp;Ver: <a href=\"https:\/\/www.gazetadopovo.com.br\/rodrigo-constantino\/artigos\/narrativa-de-golpe-militar-serve-para-mobilizar-revolucionarios-jacobinos-de-direita\/\">https:\/\/www.gazetadopovo.com.br\/rodrigo-constantino\/artigos\/narrativa-de-golpe-militar-serve-para-mobilizar-revolucionarios-jacobinos-de-direita\/<\/a><\/p>\n\n\n\n<p>[<a href=\"#_bookmark28\">15]<\/a>&nbsp;Ver: <a href=\"https:\/\/www.poder360.com.br\/brasil\/em-evento-da-maconaria-general-do-exercito-propoe-intervencao-militar\/\">https:\/\/www.poder360.com.br\/brasil\/em-evento-da-maconaria-general-do-exercito-propoe-intervencao-militar\/<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"#_bookmark29\">[16<\/a>]&nbsp;Ver: <a href=\"https:\/\/static.poder360.com.br\/2017\/09\/NOTA-OFICIAL-PT-General-maconaria.pdf\">https:\/\/static.poder360.com.br\/2017\/09\/NOTA-OFICIAL-PT-General-maconaria.pdf<\/a><\/p>\n\n\n\n<p>[<a href=\"#_bookmark32\">17]<\/a>&nbsp;Ver: <a href=\"https:\/\/www.brasildefato.com.br\/2017\/09\/20\/comandante-do-exercito-nao-vai-punir-o-general-que-defendeu-intervencao-militar\/\">https:\/\/www.brasildefato.com.br\/2017\/09\/20\/comandante-do-exercito-nao-vai-punir-o-general-que-defendeu-intervencao-militar\/<\/a><\/p>\n\n\n\n<p>[<a href=\"#_bookmark34\">18<\/a>]&nbsp;Ver: <a href=\"https:\/\/www.correiobraziliense.com.br\/politica\/2023\/01\/5064772-russia-e-china-condenam-atos-golpistas-em-brasilia-e-apoiam-lula.html\">https:\/\/www.correiobraziliense.com.br\/politica\/2023\/01\/5064772-russia-e-china-condenam-atos-golpistas-em-brasilia-e-apoiam-lula.html<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-pms-content-restriction-end\">[\/pms-restrict]<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A constru\u00e7\u00e3o de um \u201cgolpe\u201d anunciado<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":5955,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[1935],"tags":[283,782,1936,19,527,20,103],"class_list":["post-5954","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","hentry","category-dossie","tag-brasil","tag-golpe","tag-intervencao","tag-lula","tag-militares","tag-pt","tag-stf"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.8 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Um dossi\u00ea investigativo - Revista Timeline<\/title>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"pt_BR\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Um dossi\u00ea investigativo - Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"A constru\u00e7\u00e3o de um \u201cgolpe\u201d anunciado\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2025-06-12T14:20:28+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2025-06-12T14:25:47+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/0.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1238\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"875\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Allan dos Santos\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Escrito por\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Allan dos Santos\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. tempo de leitura\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"37 minutos\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"Article\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#article\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/\"},\"author\":{\"name\":\"Allan dos Santos\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/e7891a9977719436d8121aad9ee55d0e\"},\"headline\":\"Um dossi\u00ea investigativo\",\"datePublished\":\"2025-06-12T14:20:28+00:00\",\"dateModified\":\"2025-06-12T14:25:47+00:00\",\"mainEntityOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/\"},\"wordCount\":7426,\"commentCount\":4,\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/0.jpg\",\"keywords\":[\"brasil\",\"golpe\",\"interven\u00e7\u00e3o\",\"Lula\",\"militares\",\"PT\",\"stf\"],\"articleSection\":[\"Dossi\u00ea\"],\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"CommentAction\",\"name\":\"Comment\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#respond\"]}]},{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/\",\"name\":\"Um dossi\u00ea investigativo - Revista Timeline\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/0.jpg\",\"datePublished\":\"2025-06-12T14:20:28+00:00\",\"dateModified\":\"2025-06-12T14:25:47+00:00\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/0.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/0.jpg\",\"width\":1238,\"height\":875,\"caption\":\"Ap\u00f3s oito meses de estudo da l\u00edngua portuguesa, o cadete Li Zhikuan, do Ex\u00e9rcito da China, terminou o Curso de Portugu\u00eas para Militares Estrangeiros. A solenidade de encerramento foi em 21 de outubro de 2015. O militar estudou no Centro de Estudos de Pessoal e Forte Duque de Caxias, para aprender e se aperfei\u00e7oar no idioma. (Foto: Centro de Estudos de Pessoal\/FDC)\"},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"In\u00edcio\",\"item\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Um dossi\u00ea investigativo\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"description\":\"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes\",\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"pt-BR\"},{\"@type\":\"Organization\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"logo\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"width\":512,\"height\":512,\"caption\":\"Revista Timeline\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\"},\"sameAs\":[\"https:\/\/x.com\/RedeTimeline\",\"https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#\",\"https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline\"]},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/e7891a9977719436d8121aad9ee55d0e\",\"name\":\"Allan dos Santos\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/nsl_avatars\/00cc53a334d3fb7dd386fb0f1690f309.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/nsl_avatars\/00cc53a334d3fb7dd386fb0f1690f309.jpg\",\"caption\":\"Allan dos Santos\"},\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/allan-santosbrgmail-com\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Um dossi\u00ea investigativo - Revista Timeline","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/","og_locale":"pt_BR","og_type":"article","og_title":"Um dossi\u00ea investigativo - Revista Timeline","og_description":"A constru\u00e7\u00e3o de um \u201cgolpe\u201d anunciado","og_url":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/","og_site_name":"Revista Timeline","article_published_time":"2025-06-12T14:20:28+00:00","article_modified_time":"2025-06-12T14:25:47+00:00","og_image":[{"width":1238,"height":875,"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/0.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Allan dos Santos","twitter_card":"summary_large_image","twitter_creator":"@RedeTimeline","twitter_site":"@RedeTimeline","twitter_misc":{"Escrito por":"Allan dos Santos","Est. tempo de leitura":"37 minutos"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"Article","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#article","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/"},"author":{"name":"Allan dos Santos","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/e7891a9977719436d8121aad9ee55d0e"},"headline":"Um dossi\u00ea investigativo","datePublished":"2025-06-12T14:20:28+00:00","dateModified":"2025-06-12T14:25:47+00:00","mainEntityOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/"},"wordCount":7426,"commentCount":4,"publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/0.jpg","keywords":["brasil","golpe","interven\u00e7\u00e3o","Lula","militares","PT","stf"],"articleSection":["Dossi\u00ea"],"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"CommentAction","name":"Comment","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#respond"]}]},{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/","name":"Um dossi\u00ea investigativo - Revista Timeline","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/0.jpg","datePublished":"2025-06-12T14:20:28+00:00","dateModified":"2025-06-12T14:25:47+00:00","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#breadcrumb"},"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#primaryimage","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/0.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/06\/0.jpg","width":1238,"height":875,"caption":"Ap\u00f3s oito meses de estudo da l\u00edngua portuguesa, o cadete Li Zhikuan, do Ex\u00e9rcito da China, terminou o Curso de Portugu\u00eas para Militares Estrangeiros. A solenidade de encerramento foi em 21 de outubro de 2015. O militar estudou no Centro de Estudos de Pessoal e Forte Duque de Caxias, para aprender e se aperfei\u00e7oar no idioma. (Foto: Centro de Estudos de Pessoal\/FDC)"},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/um-dossie-investigativo\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"In\u00edcio","item":"https:\/\/revistatimeline.com\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Um dossi\u00ea investigativo"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","name":"Revista Timeline","description":"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes","publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"pt-BR"},{"@type":"Organization","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization","name":"Revista Timeline","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","logo":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","width":512,"height":512,"caption":"Revista Timeline"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/"},"sameAs":["https:\/\/x.com\/RedeTimeline","https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#","https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline"]},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/e7891a9977719436d8121aad9ee55d0e","name":"Allan dos Santos","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/nsl_avatars\/00cc53a334d3fb7dd386fb0f1690f309.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/nsl_avatars\/00cc53a334d3fb7dd386fb0f1690f309.jpg","caption":"Allan dos Santos"},"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/allan-santosbrgmail-com\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5954","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5954"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5954\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5963,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5954\/revisions\/5963"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5955"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5954"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5954"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5954"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":4951,"date":"2025-03-19T15:13:44","date_gmt":"2025-03-19T19:13:44","guid":{"rendered":"https:\/\/revistatimeline.com\/?p=4951"},"modified":"2025-03-19T15:28:13","modified_gmt":"2025-03-19T19:28:13","slug":"resumo-de-noticias-19-03-2025","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/","title":{"rendered":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/03\/2025"},"content":{"rendered":"\n<h2 class=\"wp-block-heading\">O \u201cteatrinho\u201d da turminha<\/h2>\n\n\n\n<p>Ontem mesmo, logo depois do an\u00fancio feito pelo deputado federal Eduardo Bolsonaro de que n\u00e3o vai retornar ao Brasil, o procurador-geral da Rep\u00fablica, Paulo Gonet, pediu o arquivamento da representa\u00e7\u00e3o do PT contra o parlamentar que solicitava a apreens\u00e3o do passaporte do filho de Jair Bolsonaro. A alega\u00e7\u00e3o era que Eduardo \u201catentava contra a soberania nacional ao criticar o STF no exterior\u201d. Pouco tempo depois, Alexandre de Moraes arquivou o caso.<\/p>\n\n\n\n<p>Gonet tinha recebido de Moraes um prazo de cinco dias para analisar a quest\u00e3o, mas esperou 19 dias para se manifestar contrariamente \u00e0 queixa-crime apresentada pelos petistas. Foi uma forma de, digamos, tentar esvaziar os argumentos de Eduardo Bolsonaro para n\u00e3o voltar ao Brasil? Quando fez o an\u00fancio, o deputado citou o risco de perder o passaporte e de ser preso&#8230; Ele n\u00e3o \u00e9 investigado no STF pela suposta \u201ctrama golpista\u201d e responde apenas a processos de difama\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Outra quest\u00e3o que pode ter sido considerada por Paulo Gonet \u00e9 o fato de que uma resposta do governo americano contra abusos, arb\u00edtrios e ilegalidades praticados por Alexandre de Moraes pode atingir n\u00e3o apenas o ministro do STF, mas todos aqueles que serviram para que suas a\u00e7\u00f5es fossem adiante. Gonet pode ter pensado nisso?<\/p>\n\n\n\n<p>O advogado constitucionalista Andr\u00e9 Marsiglia fez uma publica\u00e7\u00e3o sobre o assunto em suas redes sociais. Ele escreveu o seguinte: \u201cSe o STF arquivou o pedido contra Eduardo Bolsonaro por medo de repres\u00e1lias dos Estados Unidos, a decis\u00e3o foi pol\u00edtica. Se arquivou para Eduardo voltar e ser atra\u00eddo para uma armadilha, a decis\u00e3o foi pol\u00edtica. Se julgou r\u00e1pido, para mostrar que n\u00e3o havia persegui\u00e7\u00e3o, a decis\u00e3o foi pol\u00edtica. Se podia arquivar em horas, mas demorou quase um m\u00eas para examinar, a decis\u00e3o foi pol\u00edtica. Ou seja, a \u00fanica coisa de que n\u00e3o temos d\u00favida \u00e9 que o STF n\u00e3o \u00e9 uma Corte constitucional, mas um tribunal pol\u00edtico\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Rea\u00e7\u00f5es dos pol\u00edticos<\/h2>\n\n\n\n<p>Nas redes sociais, o governador de S\u00e3o Paulo, Tarc\u00edsio de Freitas, postou uma foto ao lado de Eduardo em uma motociata. Na legenda, escreveu: \u201cConte sempre com o meu apoio\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Parlamentares comunistas e socialistas, por sua vez, ironizaram a atitude de Eduardo. \u201cVai fugir, n\u00e9? Tchau, querido\u201d, postou a deputada Maria do Ros\u00e1rio (PT-RS), em refer\u00eancia a bord\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o no&nbsp;<em>impeachment<\/em>&nbsp;de Dilma Rousseff. A deputada Jandira Feghali (PCdoB-RJ) comparou a perman\u00eancia de Eduardo nos Estados Unidos ao filme \u201cA Fuga das Galinhas\u201d e disse que ele teria aprendido a estrat\u00e9gia com o \u201cblogueiro bolsonarista\u201d Allan dos Santos, \u201cforagido da Justi\u00e7a brasileira\u201d desde 2021&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>O ministro do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, Paulo Teixeira (PT), atribuiu a licen\u00e7a do deputado \u00e0 confiss\u00e3o de culpa. \u201cCaso tivesse tranquilidade da sua inoc\u00eancia, Eduardo teria ficado no Brasil e se defendido perante a Justi\u00e7a\u201d. Sim, como se n\u00e3o houvesse uma multid\u00e3o de inocentes perseguidos e condenados no Brasil\u2026<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">A imprensa e suas narrativas<\/h2>\n\n\n\n<p>Entre os jornais que j\u00e1 foram importantes, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, a Folha de S\u00e3o Paulo fez uma cobertura razo\u00e1vel. Na primeira p\u00e1gina, a manchete foi: \u201cEduardo fica nos Estados Unidos contra Moraes, e direita fala em ex\u00edlio; governo v\u00ea difama\u00e7\u00e3o do Brasil\u201d. Na reportagem principal, o t\u00edtulo foi: \u201cEduardo Bolsonaro cogita asilo nos Estados Unidos e pede licen\u00e7a do seu mandato\u201d. O subt\u00edtulo: \u201cDeputado afirma \u00e0 Folha que Alexandre de Moraes \u00e9 &#8216;monstro descontrolado\u2019, que n\u00e3o v\u00ea meios para lutar contra ele no Brasil e que &#8216;\u00fanica esperan\u00e7a&#8217; est\u00e1 no exterior\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O Estad\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o foi assim t\u00e3o mal. Botou na primeira p\u00e1gina: \u201cEduardo Bolsonaro se licencia para viver nos Estados Unidos e criar clima pr\u00f3-anistia\u201d. Errou ao falar em \u201ccriar clima\u201d&#8230; O importante \u00e9 divulgar no exterior o que o Brasil est\u00e1 passando, controlado por uma alian\u00e7a tir\u00e2nica. O subt\u00edtulo foi: \u201cFilho do ex-presidente, deputado fala em pedir \u2018asilo pol\u00edtico\u2019 e promete buscar puni\u00e7\u00e3o para Moraes\u201d. A manchete da reportagem principal do Estad\u00e3o foi bem parecida: \u201cEduardo Bolsonaro se licencia para viver nos EUA e buscar \u2018san\u00e7\u00f5es\u2019 contra Moraes\u201d. O subt\u00edtulo: \u201cDeputado fala em \u2018asilo pol\u00edtico\u2019, chama PF de Gestapo e promete agir por \u2018puni\u00e7\u00f5es\u2019 para ministro do STF, que ontem negou apreens\u00e3o de passaporte pedida por parlamentares do PT\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O jornal carioca O Globo levou o pr\u00eamio de cobertura mais enviesada, mais nojenta. A mat\u00e9ria principal teve o seguinte t\u00edtulo: \u201cEduardo investe em narrativa de persegui\u00e7\u00e3o e se muda para os Estados Unidos\u201d. O subt\u00edtulo: \u201cFilho de Bolsonaro se licencia da C\u00e2mara com ataques ao STF\u201d. Um trecho da mat\u00e9ria: \u201cO deputado Eduardo Bolsonaro (PL) se licenciou do cargo para morar nos Estados Unidos, de onde pretende denunciar o que classifica como um \u2018regime de exce\u00e7\u00e3o\u2019, em refer\u00eancia \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a brasileira em rela\u00e7\u00e3o a seus aliados e apoiadores investigados por tentativa de golpe em 2022\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Tamb\u00e9m no O Globo, Vera Magalh\u00e3es escreveu artigo cujo t\u00edtulo \u00e9 \u201cA extrema direita e a arte de distrair\u201d. O texto \u00e9 de uma canalhice pura, nega toda a persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que quem se op\u00f5e aos abusos, arb\u00edtrios e ilegalidades praticados por ministros do STF tem sofrido. O artigo nega que o PT tenha a inten\u00e7\u00e3o de eliminar igualmente seus advers\u00e1rios e afirma que \u201ccerto \u00e9 o prop\u00f3sito do bolsonarismo de vitimizar Jair e companhia\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 mais ou menos o mesmo que fez Bernardo Mello Franco, tamb\u00e9m colunista do O Globo. Ele afirmou que Eduardo Bolsonaro \u201ctenta posar de perseguido pol\u00edtico\u201d. O t\u00edtulo da coluna dele \u00e9 simplesmente vulgar: \u201cBananinha no ex\u00edlio\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>No Uol, a coluna de Raquel Landim teve o t\u00edtulo \u201cO asilo fict\u00edcio de Eduardo e a press\u00e3o indevida do STF no PL\u201d. Foi mais um a negar a persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica implac\u00e1vel no Brasil, em curso h\u00e1 pelo menos seis anos, com milhares de atos de censura, presos pol\u00edticos, dezenas de exilados, fam\u00edlias dilaceradas e uma morte na cadeia, a do Clez\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Pelo menos, a Raquel Landim foi uma dos poucos a criticar mais uma movimenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do STF, a feita para impedir que Eduardo Bolsonaro assumisse a Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional da C\u00e2mara dos Deputados. De modo geral, a imprensa questionou se essa interfer\u00eancia indevida do Supremo no Legislativo teve influ\u00eancia no pedido de licen\u00e7a anunciado por Eduardo Bolsonaro, fazendo quest\u00e3o de ignorar que \u00e9 um absurdo completo o STF querer dar as cartas dentro do Congresso.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Dinheiro para os c\u00famplices<\/h2>\n\n\n\n<p>O Grupo Globo se mant\u00e9m \u00e0 frente na divis\u00e3o das verbas de publicidade do governo Lula e com larga vantagem sobre ve\u00edculos da Record. Em 2024, os canais de m\u00eddia da Globo receberam ao menos R$ 126 milh\u00f5es para veicular propagandas do governo e campanhas de \u201cinteresse p\u00fablico\u201d. O grupo da Record recebeu ao menos R$ 52 milh\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p>O dado \u00e9 parcial porque o governo divulga com lentid\u00e3o essas informa\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 detalhes de quanto foi pago aos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o por empresas e bancos p\u00fablicos, como Petrobras, Caixa e Banco do Brasil.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Descalabro petista<\/h2>\n\n\n\n<p>Hoje o Estad\u00e3o publicou o editorial \u201cO aparelhamento da Previ\u201d. A Previ, fundo de pens\u00e3o do Banco do Brasil, afrouxou as regras de nomea\u00e7\u00e3o para cargos executivos em conselhos fiscais e de administra\u00e7\u00e3o de grandes companhias nas quais investe o dinheiro de seus cotistas. E os novos crit\u00e9rios facilitam a indica\u00e7\u00e3o de representantes de sindicatos ligados a Lula, de integrantes de associa\u00e7\u00f5es e at\u00e9 de pessoas sem experi\u00eancia. Alguns trechos do artigo: \u201cFoi aberto o caminho para o aparelhamento desses conselhos pela companheirada. \u00c9 por isso que sindicalistas passaram a integrar as altas inst\u00e2ncias da Vale, da Gerdau e da Neoenergia. Novas indica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas neste ano, quando mais de 60 cargos dever\u00e3o ser preenchidos. A Previ parece estar a servi\u00e7o do governo para que as indica\u00e7\u00f5es nessas empresas atendam \u00e0s expectativas do presidente Lula da Silva, num processo de corros\u00e3o de medidas de governan\u00e7a que foram implementadas justamente para assegurar transpar\u00eancia e efici\u00eancia ao fundo. E n\u00e3o \u00e9 novidade para ningu\u00e9m que o governo Lula quer ter ascend\u00eancia sobre companhias privadas. No caso dos fundos de pens\u00e3o, a falta de profissionalismo na governan\u00e7a j\u00e1 se mostrou muito perigosa num passado recente. Recorde-se que os Correios e a Petrobras tiveram de cobrir preju\u00edzos em seus fundos de pens\u00e3o (Postalis e Petros, respectivamente) depois que estes realizaram investimentos arriscados, alinhados aos projetos lulopetistas. Esse hist\u00f3rico foi um dos motivos que levaram o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) a autorizar recentemente a abertura de uma auditoria para apurar perdas de R$ 14 bilh\u00f5es na Previ, com o temor de desfalque para o patrocinador, o Banco do Brasil. E, para piorar, esse movimento se d\u00e1 com o dinheiro dos funcion\u00e1rios e dos aposentados do Banco do Brasil, e em detrimento de seus interesses, amea\u00e7ando suas economias. Sobram motivos para preocupa\u00e7\u00e3o com tantos riscos. E nada disso \u00e9 bom, nem para a Previ, nem para o BB, nem para o Brasil\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Menos imposto para todos, pode ser?<\/h2>\n\n\n\n<p>Lula enviou ao Congresso Nacional uma reforma no Imposto de Renda para isentar aqueles que recebem at\u00e9 R$ 5 mil mensais. Trabalhadores com renda de at\u00e9 R$ 7 mil por m\u00eas tamb\u00e9m ser\u00e3o beneficiados, pagando menos tributos do que recolhem hoje. A proposta era uma promessa de campanha de Lula e, se aprovada, entrar\u00e1 em vigor em 2026, ano de elei\u00e7\u00f5es nas quais o petista pode concorrer.<\/p>\n\n\n\n<p>O projeto prev\u00ea tributa\u00e7\u00e3o m\u00ednima para alta renda, incluindo dividendos, que atualmente s\u00e3o isentos. Empresas com R$ 50 mil em dividendos tamb\u00e9m ter\u00e3o um imposto extra. Ent\u00e3o, empres\u00e1rios e investidores, o setor produtivo, aqueles que geram riquezas, que geram empregos ser\u00e3o penalizados primeiro. S\u00f3 que quem vai pagar a conta somos todos n\u00f3s&#8230; Com menos investimentos em produ\u00e7\u00e3o, haver\u00e1 menos empregos e mais custo de vida. Por que o governo n\u00e3o corta seus gastos, por que n\u00e3o reduz a carga tribut\u00e1ria para todos, de um modo geral?<\/p>\n\n\n\n<p>O projeto apresentado pelo governo deve custar de R$ 25 bilh\u00f5es a R$ 34 bilh\u00f5es&#8230; Por isso, Lula vai com tudo atr\u00e1s de mais impostos. \u00c9 um movimento desastroso. Todos os pa\u00edses que decidiram taxar os mais ricos, aumentar a carga sobre as empresas sofreram com evas\u00e3o de divisas. Hoje em dia, o dinheiro se movimenta pelo mundo com muita rapidez.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">As contas da Janja que n\u00f3s pagamos<\/h2>\n\n\n\n<p>Janja da Silva embarcou para o Jap\u00e3o uma semana antes de Lula e da comitiva presidencial. A previs\u00e3o era que Janja viajasse acompanhada do marido, cuja chegada ao pa\u00eds para uma agenda oficial est\u00e1 prevista para dia 27. Ela acabou embarcando na noite da \u00faltima segunda-feira.<\/p>\n\n\n\n<p>De acordo com sua assessoria, Janja viajou antes para participar de uma agenda pr\u00f3pria, que n\u00e3o foi divulgada. E ela j\u00e1 planeja uma esticada at\u00e9 Paris&#8230; N\u00e3o \u00e0 toa, uma pesquisa Atlas\/Intel\/Bloomberg de fevereiro apontou que 58% dos brasileiros t\u00eam uma imagem negativa de Janja, \u00edndice que era de 40% em outubro.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Mais Janja, mais juros<\/h2>\n\n\n\n<p>Num pa\u00eds que gasta muito, em que o governo gasta mais do que arrecada, o jeito \u00e9 aumentar a taxa de juros. Por isso, hoje, o Comit\u00ea de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria (Copom) do Banco Central deve elevar a Selic em 1 ponto percentual, segundo proje\u00e7\u00e3o un\u00e2nime do mercado. Com a nova alta, a taxa vai a 14,25% ao ano, maior patamar desde outubro de 2016 (quando tamb\u00e9m estava em 14,25%). Confirmada a alta de hoje, desde setembro, a Selic ter\u00e1 subido 3,75 pontos percentuais.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Mais uma teatrinho do STF<\/h2>\n\n\n\n<p>O plen\u00e1rio do STF j\u00e1 tem maioria para liberar os ministros Alexandre de Moraes, Cristiano Zanin e Fl\u00e1vio Dino para participarem da an\u00e1lise da den\u00fancia contra Jair Bolsonaro e, em seguida, do julgamento do ex-presidente e de mais 33 pessoas. O presidente da corte, Lu\u00eds Roberto Barroso, j\u00e1 havia negado os pedidos em 28 de fevereiro, quando reclamou da insist\u00eancia dos advogados. Como as decis\u00f5es do \u00faltimo m\u00eas tamb\u00e9m foram objeto de contesta\u00e7\u00e3o, Barroso marcou uma sess\u00e3o extraordin\u00e1ria para o plen\u00e1rio da corte analisar o tema. A sess\u00e3o foi aberta \u00e0s 11h de hoje, s\u00f3 termina \u00e0s 23h59 de amanh\u00e3, mas rapidamente, em pouco mais de uma hora, a decis\u00e3o j\u00e1 estava tomada. A forma\u00e7\u00e3o atual do Supremo certamente leva o t\u00edtulo de maior cara de pau da hist\u00f3ria&#8230; Talvez seja&nbsp;<em>hors concours<\/em>&nbsp;nessa \u201cdisputa\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>As narrativas da \u201cimprensa\u201d sobre Eduardo Bolsonaro, o \u201cjogo de cartas marcadas\u201d do STF e mais Janja, mais juros&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4952,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[6],"tags":[283,866,1533,777,19,20,103],"class_list":["post-4951","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","hentry","category-noticias","tag-brasil","tag-corrupcao-2","tag-dinheiro","tag-janja","tag-lula","tag-pt","tag-stf"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.8 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/03\/2025 - Revista Timeline<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"As narrativas da \u201cimprensa\u201d sobre Eduardo Bolsonaro, o \u201cjogo de cartas marcadas\u201d do STF e mais Janja, mais juros...\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"pt_BR\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/03\/2025 - Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"As narrativas da \u201cimprensa\u201d sobre Eduardo Bolsonaro, o \u201cjogo de cartas marcadas\u201d do STF e mais Janja, mais juros...\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2025-03-19T19:13:44+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2025-03-19T19:28:13+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/img_0388.webp\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1024\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"768\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/webp\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Escrito por\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. tempo de leitura\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"12 minutos\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"Article\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#article\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/\"},\"author\":{\"name\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17\"},\"headline\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/03\/2025\",\"datePublished\":\"2025-03-19T19:13:44+00:00\",\"dateModified\":\"2025-03-19T19:28:13+00:00\",\"mainEntityOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/\"},\"wordCount\":2196,\"commentCount\":3,\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/img_0388.webp\",\"keywords\":[\"brasil\",\"corrup\u00e7\u00e3o\",\"dinheiro\",\"janja\",\"Lula\",\"PT\",\"stf\"],\"articleSection\":[\"Not\u00edcias\"],\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"CommentAction\",\"name\":\"Comment\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#respond\"]}]},{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/\",\"name\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/03\/2025 - Revista Timeline\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/img_0388.webp\",\"datePublished\":\"2025-03-19T19:13:44+00:00\",\"dateModified\":\"2025-03-19T19:28:13+00:00\",\"description\":\"As narrativas da \u201cimprensa\u201d sobre Eduardo Bolsonaro, o \u201cjogo de cartas marcadas\u201d do STF e mais Janja, mais juros...\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/img_0388.webp\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/img_0388.webp\",\"width\":1024,\"height\":768,\"caption\":\"Procurador geral Paulo Gonet saindo do Senado. (Foto: Lula Marques\/Ag\u00eancia Brasil)\"},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"In\u00edcio\",\"item\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/03\/2025\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"description\":\"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes\",\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"pt-BR\"},{\"@type\":\"Organization\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"logo\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"width\":512,\"height\":512,\"caption\":\"Revista Timeline\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\"},\"sameAs\":[\"https:\/\/x.com\/RedeTimeline\",\"https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#\",\"https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline\"]},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17\",\"name\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg\",\"caption\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\"},\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/redacao-timeline\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/03\/2025 - Revista Timeline","description":"As narrativas da \u201cimprensa\u201d sobre Eduardo Bolsonaro, o \u201cjogo de cartas marcadas\u201d do STF e mais Janja, mais juros...","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/","og_locale":"pt_BR","og_type":"article","og_title":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/03\/2025 - Revista Timeline","og_description":"As narrativas da \u201cimprensa\u201d sobre Eduardo Bolsonaro, o \u201cjogo de cartas marcadas\u201d do STF e mais Janja, mais juros...","og_url":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/","og_site_name":"Revista Timeline","article_published_time":"2025-03-19T19:13:44+00:00","article_modified_time":"2025-03-19T19:28:13+00:00","og_image":[{"width":1024,"height":768,"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/img_0388.webp","type":"image\/webp"}],"author":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","twitter_card":"summary_large_image","twitter_creator":"@RedeTimeline","twitter_site":"@RedeTimeline","twitter_misc":{"Escrito por":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","Est. tempo de leitura":"12 minutos"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"Article","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#article","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/"},"author":{"name":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17"},"headline":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/03\/2025","datePublished":"2025-03-19T19:13:44+00:00","dateModified":"2025-03-19T19:28:13+00:00","mainEntityOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/"},"wordCount":2196,"commentCount":3,"publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/img_0388.webp","keywords":["brasil","corrup\u00e7\u00e3o","dinheiro","janja","Lula","PT","stf"],"articleSection":["Not\u00edcias"],"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"CommentAction","name":"Comment","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#respond"]}]},{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/","name":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/03\/2025 - Revista Timeline","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/img_0388.webp","datePublished":"2025-03-19T19:13:44+00:00","dateModified":"2025-03-19T19:28:13+00:00","description":"As narrativas da \u201cimprensa\u201d sobre Eduardo Bolsonaro, o \u201cjogo de cartas marcadas\u201d do STF e mais Janja, mais juros...","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#breadcrumb"},"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#primaryimage","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/img_0388.webp","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/img_0388.webp","width":1024,"height":768,"caption":"Procurador geral Paulo Gonet saindo do Senado. (Foto: Lula Marques\/Ag\u00eancia Brasil)"},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-19-03-2025\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"In\u00edcio","item":"https:\/\/revistatimeline.com\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 19\/03\/2025"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","name":"Revista Timeline","description":"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes","publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"pt-BR"},{"@type":"Organization","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization","name":"Revista Timeline","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","logo":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","width":512,"height":512,"caption":"Revista Timeline"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/"},"sameAs":["https:\/\/x.com\/RedeTimeline","https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#","https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline"]},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17","name":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg","caption":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline"},"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/redacao-timeline\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4951","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4951"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4951\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4953,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4951\/revisions\/4953"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4952"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4951"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4951"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4951"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":4793,"date":"2025-03-07T14:13:18","date_gmt":"2025-03-07T18:13:18","guid":{"rendered":"https:\/\/revistatimeline.com\/?p=4793"},"modified":"2025-03-07T14:14:01","modified_gmt":"2025-03-07T18:14:01","slug":"resumo-de-noticias-7-3-2025","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/","title":{"rendered":"A rachadinha do Janones &#8211; RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 07\/03\/2025"},"content":{"rendered":"\n<p>O deputado federal Andr\u00e9 Janones (Avante-MG) fechou um acordo com a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica e se comprometeu a pagar R$ 131,5 mil depois de investiga\u00e7\u00e3o sobre pr\u00e1tica de rachadinha em seu gabinete. Ele ter\u00e1 que devolver o valor \u00e0 C\u00e2mara e pagar uma multa extra de R$ 26,3 mil, o equivalente a 20% do dano ao er\u00e1rio.<\/p>\n\n\n\n<p>Segundo a Pol\u00edcia Federal, \u201cJanones \u00e9 o eixo central em torno do qual toda a engrenagem criminosa gira\u201d. Ainda de acordo com a PF, \u201ca investiga\u00e7\u00e3o exp\u00f4s a ilicitude de seus atos em todas as etapas, desde o in\u00edcio at\u00e9 o desfecho\u201d. Depois do indiciamento, no ano passado, em vez de prosseguir com a acusa\u00e7\u00e3o formal, a PGR prop\u00f4s um acordo de n\u00e3o persecu\u00e7\u00e3o penal, que permitiria aos envolvidos evitar o processo judicial se aceitassem certas condi\u00e7\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0 PGR, Janones admitiu que usou um cart\u00e3o de cr\u00e9dito emitido por um de seus assessores parlamentares para o pagamento de despesas pessoais e que as faturas desse cart\u00e3o eram pagas pelo funcion\u00e1rio entre 2019 e 2020. A investiga\u00e7\u00e3o foi aberta a partir de um \u00e1udio divulgado no ano passado pelo portal Metr\u00f3poles, no qual Janones pede a funcion\u00e1rios que repassem mensalmente a ele parte de seus sal\u00e1rios para compensar gastos de campanha.<\/p>\n\n\n\n<p>Em junho do ano passado, o Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara decidiu arquivar, por 12 votos a 5, um processo de cassa\u00e7\u00e3o de mandato contra o deputado Andr\u00e9 Janones por suspeita de rachadinha. O relat\u00f3rio recomendando o arquivamento foi feito pelo deputado Guilherme Boulos, que afirmou que as suspeitas eram do per\u00edodo anterior \u00e0 posse de Janones, o que n\u00e3o \u00e9 verdade. Boulos falou em &#8220;aus\u00eancia de justa causa&#8221;. De acordo com ele, \u201ca representa\u00e7\u00e3o do PL trazia fatos ocorridos antes do in\u00edcio do mandato do representado como deputado&#8221;. E Boulos argumentou que a jurisprud\u00eancia do Conselho impede a cassa\u00e7\u00e3o por fato ocorrido antes do mandato. S\u00f3 que a grava\u00e7\u00e3o foi feita em 5 de fevereiro de 2019, quatro dias depois da posse.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Mais uma a\u00e7\u00e3o contra Moraes<\/h2>\n\n\n\n<p>Uma cidad\u00e3 americana naturalizada, Fl\u00e1via Magalh\u00e3es Soares, apresentou uma den\u00fancia formal \u00e0 Embaixada dos Estados Unidos no Brasil contra o ministro do Supremo Tribunal Federal Alexandre de Moraes. No documento, ela acusa o magistrado de violar a 1\u00aa e a 14\u00aa Emendas da Constitui\u00e7\u00e3o americana, que garantem a liberdade de express\u00e3o e o devido processo legal.<\/p>\n\n\n\n<p>A den\u00fancia, protocolada pelo advogado Paulo C\u00e9sar Faria, pede a aplica\u00e7\u00e3o da&nbsp;<em>Global Magnitsky Human Rights Accountability<\/em>&nbsp;<em>Act<\/em>&nbsp;contra Moraes. Essa lei americana permite san\u00e7\u00f5es a autoridades estrangeiras envolvidas em viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos e corrup\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Fl\u00e1via afirma ter sido alvo de censura e persegui\u00e7\u00e3o por suas postagens em redes sociais, feitas a partir da Fl\u00f3rida, onde reside h\u00e1 22 anos. No dia 8 de fevereiro de 2024, Alexandre de Moraes decretou a pris\u00e3o preventiva da americana, com base em publica\u00e7\u00f5es que desrespeitariam decis\u00f5es judiciais e por utilizar passaporte americano para entrar no Brasil sem se submeter \u00e0s autoridades nacionais \u2014 alega\u00e7\u00f5es que a defesa classifica como falsas.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Falso combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o<\/h2>\n\n\n\n<p>O governo Lula anunciou ontem um pacote de medidas para supostamente tentar conter a infla\u00e7\u00e3o dos alimentos, vista como principal fator da queda de popularidade do petista nos \u00faltimos meses. Ser\u00e3o zeradas as tarifas de importa\u00e7\u00e3o de produtos como caf\u00e9, azeite, carne e milho, entre outros. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 estimular a importa\u00e7\u00e3o para que a concorr\u00eancia com os produtos brasileiros fa\u00e7a os pre\u00e7os ca\u00edrem.<\/p>\n\n\n\n<p>Para economistas, produtores rurais e empres\u00e1rios atacadistas e varejistas do setor de alimentos, as interven\u00e7\u00f5es do governo ter\u00e3o pouco impacto, e este ser\u00e1 transit\u00f3rio. O economista da MB Associados S\u00e9rgio Vale disse que a redu\u00e7\u00e3o de tarifa deve ter pouco ou nenhum efeito: \u201cAs medidas anunciadas n\u00e3o ser\u00e3o efetivas e, futuramente, ser\u00e3o confundidas com a natural redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os que ocorrer\u00e1 com a safra de gr\u00e3os recorde projetada para os pr\u00f3ximos meses. Quando a popula\u00e7\u00e3o verificar que os pre\u00e7os est\u00e3o caindo, vai ficar a ideia de que o que o governo fez funcionou. E o governo ganha na imagem, mas, na verdade, foram efeitos naturais de mercado\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O custo menor do produto importado ainda pode pressionar o pre\u00e7o dom\u00e9stico para baixo, mas muitos produtores brasileiros t\u00eam uma estrutura de custos elevada. Num cen\u00e1rio extremo, eles podem ter dificuldade para continuar no mercado, e isso geraria um novo problema: a queda de oferta de alguns produtos, o que sempre pressiona os pre\u00e7os. Esses produtores enfrentam v\u00e1rios problemas ligados, por exemplo, \u00e0 falta de infraestrutura para escoar seus produtos. A Frente Parlamentar da Agropecu\u00e1ria lembrou que \u00e9 preciso que haja a\u00e7\u00f5es para reduzir o custo de produ\u00e7\u00e3o e deu a real: \u201cO problema est\u00e1 concentrado no pr\u00f3prio desequil\u00edbrio fiscal do governo, respons\u00e1vel por onerar os custos, provocar a alta do d\u00f3lar e alavancar a infla\u00e7\u00e3o\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>De novo, o governo aposta no&nbsp;<em>marketing<\/em>&#8230; A economista e professora do Insper Juliana Inhasz tamb\u00e9m afirmou que as medidas n\u00e3o resolvem o problema em si, que decorre da taxa de c\u00e2mbio mais alta. S\u00e9rgio Vale, da MB, disse, da mesma forma, que o erro do governo foi n\u00e3o fazer o ajuste fiscal necess\u00e1rio, o que provocou a subida do d\u00f3lar, com impacto nos pre\u00e7os: \u201cO erro do governo foi l\u00e1 atr\u00e1s, nos \u00faltimos dois anos, sem seguir o caminho correto da pol\u00edtica fiscal\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Mais um a criticar as medidas do governo, o presidente da Abramilho (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Milho), Paulo Bertolini, disse que a derrubada do imposto de importa\u00e7\u00e3o para alimentos ser\u00e1 in\u00f3cua: \u201c\u00c9 uma sinaliza\u00e7\u00e3o de que o governo n\u00e3o sabe o que faz, n\u00e3o sabe dos efeitos do que est\u00e1 fazendo e sinaliza uma interven\u00e7\u00e3o no mercado\u201d. Ele afirmou que n\u00e3o h\u00e1 no mundo fornecedores vendendo milho a um pre\u00e7o competitivo frente ao valor do produto brasileiro.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Enquanto isso, Alcolumbre samba<\/h2>\n\n\n\n<p>O presidente do Senado, Davi Alcolumbre (Uni\u00e3o Brasil-AP), usou aeronave da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FAB) para ir a Macap\u00e1 curtir o Carnaval. Em seu reduto eleitoral, Alcolumbre desfilou em uma escola de samba que homenageou sua fam\u00edlia e participou de blocos de rua.<\/p>\n\n\n\n<p>Um voo da FAB chega a custar R$ 70 mil aos cofres p\u00fablicos e assegura v\u00e1rias regalias: sem filas nem atrasos no aeroporto, comodidade nos assentos e muita privacidade. O decreto da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica que regula os voos em aeronaves oficiais estabelece que as autoridades \u2013 como ministros de Estado e os presidentes do Congresso e da C\u00e2mara \u2013 podem solicitar transporte a\u00e9reo em aeronave do Comando da Aeron\u00e1utica. S\u00f3 que as solicita\u00e7\u00f5es ser\u00e3o atendidas em ordem de prioridade, que envolve emerg\u00eancias m\u00e9dicas, motivos de seguran\u00e7a e viagem a servi\u00e7o.<\/p>\n\n\n\n<p>Davi Alcolumbre voltou \u00e0 presid\u00eancia do Senado h\u00e1 pouco mais de um m\u00eas. E o que ele j\u00e1 fez, al\u00e9m de curtir o Carnaval \u00e0s custas dos pagadores de impostos? Aumentou a cota parlamentar dos senadores em 65% e afirmou que o&nbsp;<em>impeachment<\/em>&nbsp;de um ministro do Supremo criaria um problema para todos os brasileiros\u2026<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cRachadones\u201d, o falso combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o e o Carnaval do Alcolumbre<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4794,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[6],"tags":[111,283,866,1777,1775,19,20,1776],"class_list":["post-4793","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","hentry","category-noticias","tag-alexandre-de-moraes","tag-brasil","tag-corrupcao-2","tag-corrupto","tag-janones","tag-lula","tag-pt","tag-rachadinha"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.8 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>A rachadinha do Janones - RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 07\/03\/2025 - Revista Timeline<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"\u201cRachadones\u201d, o falso combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o e o Carnaval do Alcolumbre, essas e outras not\u00edcias relevantes do Brasil.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"pt_BR\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"A rachadinha do Janones - RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 07\/03\/2025 - Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"\u201cRachadones\u201d, o falso combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o e o Carnaval do Alcolumbre, essas e outras not\u00edcias relevantes do Brasil.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2025-03-07T18:13:18+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2025-03-07T18:14:01+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/59_0.webp\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1024\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"768\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/webp\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Escrito por\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. tempo de leitura\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"7 minutos\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"Article\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#article\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/\"},\"author\":{\"name\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17\"},\"headline\":\"A rachadinha do Janones &#8211; RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 07\/03\/2025\",\"datePublished\":\"2025-03-07T18:13:18+00:00\",\"dateModified\":\"2025-03-07T18:14:01+00:00\",\"mainEntityOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/\"},\"wordCount\":1260,\"commentCount\":2,\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/59_0.webp\",\"keywords\":[\"alexandre de moraes\",\"brasil\",\"corrup\u00e7\u00e3o\",\"corrupto\",\"janones\",\"Lula\",\"PT\",\"rachadinha\"],\"articleSection\":[\"Not\u00edcias\"],\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"CommentAction\",\"name\":\"Comment\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#respond\"]}]},{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/\",\"name\":\"A rachadinha do Janones - RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 07\/03\/2025 - Revista Timeline\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/59_0.webp\",\"datePublished\":\"2025-03-07T18:13:18+00:00\",\"dateModified\":\"2025-03-07T18:14:01+00:00\",\"description\":\"\u201cRachadones\u201d, o falso combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o e o Carnaval do Alcolumbre, essas e outras not\u00edcias relevantes do Brasil.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/59_0.webp\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/59_0.webp\",\"width\":1024,\"height\":768,\"caption\":\"Na reuni\u00e3o do Conselho de \u00c9tica em 2014, a sess\u00e3o foi marcada por diversas confus\u00f5es. (Foto: Lula Marques\/Ag\u00eancia Brasil)\"},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"In\u00edcio\",\"item\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"A rachadinha do Janones &#8211; RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 07\/03\/2025\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"description\":\"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes\",\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"pt-BR\"},{\"@type\":\"Organization\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"logo\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"width\":512,\"height\":512,\"caption\":\"Revista Timeline\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\"},\"sameAs\":[\"https:\/\/x.com\/RedeTimeline\",\"https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#\",\"https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline\"]},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17\",\"name\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg\",\"caption\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\"},\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/redacao-timeline\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"A rachadinha do Janones - RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 07\/03\/2025 - Revista Timeline","description":"\u201cRachadones\u201d, o falso combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o e o Carnaval do Alcolumbre, essas e outras not\u00edcias relevantes do Brasil.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/","og_locale":"pt_BR","og_type":"article","og_title":"A rachadinha do Janones - RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 07\/03\/2025 - Revista Timeline","og_description":"\u201cRachadones\u201d, o falso combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o e o Carnaval do Alcolumbre, essas e outras not\u00edcias relevantes do Brasil.","og_url":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/","og_site_name":"Revista Timeline","article_published_time":"2025-03-07T18:13:18+00:00","article_modified_time":"2025-03-07T18:14:01+00:00","og_image":[{"width":1024,"height":768,"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/59_0.webp","type":"image\/webp"}],"author":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","twitter_card":"summary_large_image","twitter_creator":"@RedeTimeline","twitter_site":"@RedeTimeline","twitter_misc":{"Escrito por":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","Est. tempo de leitura":"7 minutos"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"Article","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#article","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/"},"author":{"name":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17"},"headline":"A rachadinha do Janones &#8211; RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 07\/03\/2025","datePublished":"2025-03-07T18:13:18+00:00","dateModified":"2025-03-07T18:14:01+00:00","mainEntityOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/"},"wordCount":1260,"commentCount":2,"publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/59_0.webp","keywords":["alexandre de moraes","brasil","corrup\u00e7\u00e3o","corrupto","janones","Lula","PT","rachadinha"],"articleSection":["Not\u00edcias"],"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"CommentAction","name":"Comment","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#respond"]}]},{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/","name":"A rachadinha do Janones - RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 07\/03\/2025 - Revista Timeline","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/59_0.webp","datePublished":"2025-03-07T18:13:18+00:00","dateModified":"2025-03-07T18:14:01+00:00","description":"\u201cRachadones\u201d, o falso combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o e o Carnaval do Alcolumbre, essas e outras not\u00edcias relevantes do Brasil.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#breadcrumb"},"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#primaryimage","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/59_0.webp","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/03\/59_0.webp","width":1024,"height":768,"caption":"Na reuni\u00e3o do Conselho de \u00c9tica em 2014, a sess\u00e3o foi marcada por diversas confus\u00f5es. (Foto: Lula Marques\/Ag\u00eancia Brasil)"},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-7-3-2025\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"In\u00edcio","item":"https:\/\/revistatimeline.com\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"A rachadinha do Janones &#8211; RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 07\/03\/2025"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","name":"Revista Timeline","description":"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes","publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"pt-BR"},{"@type":"Organization","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization","name":"Revista Timeline","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","logo":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","width":512,"height":512,"caption":"Revista Timeline"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/"},"sameAs":["https:\/\/x.com\/RedeTimeline","https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#","https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline"]},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17","name":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg","caption":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline"},"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/redacao-timeline\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4793","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4793"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4793\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4795,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4793\/revisions\/4795"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4794"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4793"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4793"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4793"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":3669,"date":"2025-01-09T15:27:49","date_gmt":"2025-01-09T19:27:49","guid":{"rendered":"https:\/\/revistatimeline.com\/?p=3669"},"modified":"2025-01-09T15:27:50","modified_gmt":"2025-01-09T19:27:50","slug":"resumo-de-noticias-9-1-2025","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/","title":{"rendered":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 09\/01\/2025"},"content":{"rendered":"\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Conanda n\u00e3o desiste de assassinar beb\u00eas<\/h2>\n\n\n\n<p>O Conselho Nacional dos Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente (Conanda) publicou, nessa quarta-feira, a Resolu\u00e7\u00e3o 258, de 2023, que fomenta o assassinato de beb\u00eas nos ventres de crian\u00e7as e adolescentes v\u00edtimas de viol\u00eancia sexual at\u00e9 os nove meses de gesta\u00e7\u00e3o, sem a necessidade de conhecimento ou consentimento dos pais.<\/p>\n\n\n\n<p>A norma, que \u00e9 ilegal, chegou a ser suspensa no fim de 2024, depois de uma a\u00e7\u00e3o movida pela senadora Damares Alves, mas teve sua publica\u00e7\u00e3o permitida, na \u00faltima ter\u00e7a-feira, pelo desembargador Ney Bello, do Tribunal Regi\u00e3o Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRF-1).<\/p>\n\n\n\n<p>Na pr\u00e1tica, como n\u00e3o existe regulamenta\u00e7\u00e3o no atendimento de mulheres v\u00edtimas de estupro, a nova orienta\u00e7\u00e3o do Conanda tende a ser seguida pelos conselhos tutelares, hospitais e outros servi\u00e7os p\u00fablicos.<\/p>\n\n\n\n<p>A resolu\u00e7\u00e3o cria uma linha de a\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de atendimento para facilitar o assassinato de beb\u00eas em gesta\u00e7\u00e3o no ventre de meninas e adolescentes, sem a necessidade da presen\u00e7a de pais ou respons\u00e1veis. Todos os agentes p\u00fablicos devem falar sobre esse tipo de homic\u00eddio, sem a previs\u00e3o de apresentar a possibilidade de deixar o beb\u00ea nascer e ser adotado.<\/p>\n\n\n\n<p>O texto trata o aborto como um \u201cdireito humano\u201d, subvertendo a interpreta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Penal e da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O direito fundamental que existe na Legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00e0 vida, de acordo com o artigo 5\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O aborto \u00e9 crime, tolerado e n\u00e3o punido, de acordo com o artigo 128 do C\u00f3digo Penal, quando a gesta\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto de viol\u00eancia sexual, em caso de anencefalia do feto, ou quando existe risco de vida para a m\u00e3e.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Coqueluche tamb\u00e9m \u00e9 recorde<\/h2>\n\n\n\n<p>O Brasil registrou, em 2024, o maior n\u00famero de casos de coqueluche dos \u00faltimos nove anos, segundo dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. As notifica\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a aumentaram 2.702% em rela\u00e7\u00e3o a 2023, com 5.998 casos confirmados, contra apenas 214 no ano anterior.<\/p>\n\n\n\n<p>No ano passado, o Brasil voltou a registrar mortes por coqueluche, totalizando 27 \u00f3bitos. O \u00faltimo registro de morte pela doen\u00e7a tinha sido em 2020, quando apenas um caso fatal foi notificado. Quase todos os mortos eram beb\u00eas com menos de um ano, faixa et\u00e1ria em que a coqueluche \u00e9 considerada mais grave.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Moraes e Gilmar na luta pela censura<\/h2>\n\n\n\n<p>O ministro Alexandre de Moraes disse que \u201co STF n\u00e3o vai permitir&nbsp;<em>big techs<\/em>&nbsp;a servi\u00e7o do \u00f3dio\u201d. Ele afirmou que as empresas s\u00f3 continuar\u00e3o a atuar no Brasil se seguirem a lei e falou em \u201cbravatas\u201d de l\u00edderes das plataformas, depois da cr\u00edtica do dono da Meta a tribunais latinos. Mark Zuckerberg disse que \u201cpa\u00edses latino-americanos t\u00eam \u2018tribunais secretos\u2019 que removem conte\u00fado de forma silenciosa\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0 frente dos embates do Supremo com as&nbsp;<em>big techs<\/em>, Moraes voltou a defender a censura das redes sociais, que ele chama de \u201cregulamenta\u00e7\u00e3o\u201d, como \u201cforma de impedir a repeti\u00e7\u00e3o de atos como os do 8 de Janeiro\u201d. Segundo ele, o desafio \u00e9 global, para n\u00e3o deixar que as plataformas \u201ccorroam a democracia por dentro\u201d. Ele afirmou que as redes sociais \u201cn\u00e3o s\u00e3o terra sem lei\u201d e que n\u00e3o podem incentivar conte\u00fados de ataque a direitos civis.<\/p>\n\n\n\n<p>Para Gilmar Mendes, &#8220;discursos de \u00f3dio nas redes est\u00e3o na raiz das ofensivas antidemocr\u00e1ticas&#8221;. Os ministros refor\u00e7aram a necessidade de \u201caprimorar a Legisla\u00e7\u00e3o\u201d sobre a responsabiliza\u00e7\u00e3o por conte\u00fados ilegais. Ou seja, \u00e9 censura, censura, e mais censura.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Jornais tamb\u00e9m defendem censura<\/h2>\n\n\n\n<p>Aqueles que j\u00e1 foram os principais jornais do pa\u00eds seguem na luta pela implementa\u00e7\u00e3o da censura. Nas redes sociais, claro. O carioca O Globo s\u00f3 ouviu \u201cespecialistas\u201d que afirmam que as mudan\u00e7as anunciadas pela Meta \u201cdevem abrir mais espa\u00e7o a discursos de \u00f3dio\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O Globo publicou hoje o editorial \u201cDeclara\u00e7\u00e3o de Mark Zuckerberg merece rep\u00fadio\u201d. O subt\u00edtulo \u00e9 o seguinte: \u201cN\u00e3o faltam exemplos na atualidade para refor\u00e7ar a necessidade de regula\u00e7\u00e3o das redes sociais\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O Estad\u00e3o publicou o editorial \u201cZuckerberg lava as m\u00e3os\u201d. Subt\u00edtulo: \u201cDono da Meta se alinha a Trump ao derrubar a checagem profissional de postagens nas suas redes, mas o fato \u00e9 que a media\u00e7\u00e3o excessiva nesse ambiente \u00e9 ruim para a democracia\u201d. O que o jornal defende \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio da verdade nas m\u00e3os da imprensa que desistiu de ser imprensa: \u201cO ant\u00eddoto n\u00e3o \u00e9 a limita\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de desinforma\u00e7\u00e3o e, sim, a informa\u00e7\u00e3o de qualidade, apurada e editada pela imprensa segundo padr\u00f5es \u00e9ticos e profissionais\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O Estad\u00e3o foi al\u00e9m, publicou artigo do professor de Comunica\u00e7\u00e3o da USP Eug\u00eanio Bucci&#8230; Olha o n\u00edvel&#8230; T\u00edtulo: \u201cAs big techs e o fascismo\u201d. E o texto vai assim: \u201cZuckerberg subiu no caminh\u00e3o extremista do trumpismo, sem pejo, sem molejo e com sacolejo. A Meta saiu do seu arm\u00e1rio de sil\u00edcio para entrar no fanatismo desvairado. Detalhe: no seu v\u00eddeo, que foi manchete ontem em jornais do mundo inteiro, ele aparece de camiseta preta. Ato falho? Ou intencional? (<em>sic<\/em>) As big techs querem substituir a era da informa\u00e7\u00e3o pela era da desinforma\u00e7\u00e3o, pois sabem que sua \u00fanica chance de seguir no gigantismo depende da vig\u00eancia de ordens autorit\u00e1rias, com vi\u00e9s totalit\u00e1rio. Assim como a imprensa s\u00f3 pode prosperar na democracia, as plataformas sociais s\u00f3 poder\u00e3o crescer na tirania\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>E a ONG Rep\u00f3rteres sem Fronteiras \u00e9 uma das 60 entidades que assinaram uma carta aberta repudiando as mudan\u00e7as na Meta e alertando para \u201co risco ao processo democr\u00e1tico\u201d. Essa turma acha que \u00e9 imposs\u00edvel acreditar que os pr\u00f3prios usu\u00e1rios das redes sociais possam assumir esse papel de curadoria: \u201cSem uma gest\u00e3o ativa das plataformas, o ambiente se tornar\u00e1 um campo de opini\u00f5es perigosas e ataques. A falta de media\u00e7\u00e3o pode complicar ainda mais a distin\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 verdadeiro ou n\u00e3o\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Glenn Greenwald e William Waack se salvam<\/h2>\n\n\n\n<p>Em artigo na Folha de S\u00e3o Paulo, Glenn Greenwald diz que \u201cZuckerberg est\u00e1 certo sobre censura de Moraes\u201d. Ele afirma que \u201ch\u00e1 raz\u00f5es para ver oportunismo em declara\u00e7\u00e3o, mas que coment\u00e1rio est\u00e1 correto\u201d. Alguns trechos do texto de Greenwald: \u201cH\u00e1 muitas raz\u00f5es para encarar com ceticismo \u2014 e como oportunismo pol\u00edtico \u2014 o an\u00fancio de Mark Zuckerberg, CEO da Meta. O pr\u00f3prio Zuckerberg frequentemente defendeu e at\u00e9 imp\u00f4s o tipo exato de censura pol\u00edtica on-line que agora condenou. Pouco antes da elei\u00e7\u00e3o de 2020 nos EUA, o Facebook suprimiu reportagens que desfavoreciam Joe Biden. Em 2021, o Facebook baniu o ent\u00e3o presidente Donald Trump de sua plataforma por dois anos. Durante a pandemia, a empresa removeu uma ampla gama de opini\u00f5es divergentes das ortodoxias sobre a Covid-19, a pedido do governo Biden \u2014 incluindo vis\u00f5es que o pr\u00f3prio Zuckerberg mais tarde admitiu serem \u2018debat\u00edveis\u2019 ou \u2018at\u00e9 verdadeiras\u2019. Independentemente das motiva\u00e7\u00f5es, h\u00e1 um ponto em que Zuckerberg est\u00e1 inegavelmente correto. Em uma declara\u00e7\u00e3o amplamente entendida como direcionada ao Brasil e ao STF, o fundador do Facebook afirmou que \u2018pa\u00edses latino-americanos t\u00eam tribunais secretos que podem ordenar que empresas removam conte\u00fados de maneira silenciosa\u2019. O motivo pelo qual esse coment\u00e1rio foi associado ao Brasil \u00e9 simples: isso acontece no Brasil. Ironicamente, os mesmos grandes ve\u00edculos de m\u00eddia e autoridades governamentais que protestaram contra a nova pol\u00edtica da Meta, alertando sobre os perigos da \u2018desinforma\u00e7\u00e3o\u2019 \u2014 e insistindo que s\u00f3 eles podem definir a verdade \u2014 espalharam desinforma\u00e7\u00e3o em resposta. Eles acusaram Zuckerberg de fazer tal afirma\u00e7\u00e3o sobre o Brasil \u2018sem evid\u00eancias\u2019. A verdade \u00e9 exatamente o oposto: as evid\u00eancias s\u00e3o claras e abundantes. Em abril passado, este jornal publicou um editorial com o t\u00edtulo: \u2018Censura promovida por Moraes tem de acabar\u2019. O texto alertava sobre exatamente o que Zuckerberg apontou ontem: \u2018Ordens secretas de Alexandre de Moraes pro\u00edbem cidad\u00e3os de se expressarem em redes sociais\u2019. E acrescentava: \u2018O secretismo dessas decis\u00f5es impede a sociedade de escrutinar a leitura muito particular do texto constitucional que as embasa\u2019. Pode-se, se quiser, justificar o esquema de censura secreta de Moraes, como muitos j\u00e1 fizeram, junto com tudo o mais que ele realiza. Mas n\u00e3o se pode negar \u2014 pelo menos n\u00e3o de forma honesta \u2014 a exist\u00eancia desse processo judicial secreto de censura\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>No Estad\u00e3o, William Waack escreveu: \u201c\u00c9 grave ter de afirmar isso, mas uma parte relevante das elites brasileiras perdeu a percep\u00e7\u00e3o de que o STF defenderia apenas os preceitos constitucionais, zelaria pelo rigor das leis acima dos interesses pol\u00edticos e partid\u00e1rios. Ao contr\u00e1rio\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Estrangeiros, n\u00e3o invistam no Brasil<\/h2>\n\n\n\n<p>O investidor estrangeiro deve se manter distante do Brasil com a persist\u00eancia de temores em rela\u00e7\u00e3o ao quadro fiscal e a perspectiva de menos cortes de juros nos EUA com Donald Trump. Bancos de Wall Street, como JPMorgan e Morgan Stanley, e da Europa \u2014 entre eles Julius Baer e HSBC \u2014 t\u00eam rebaixado a recomenda\u00e7\u00e3o para a compra de ativos brasileiros. A participa\u00e7\u00e3o do Brasil em fundos globais vem caindo, chegou a 4% no m\u00eas passado. Em 2023, era de 5,8%. E, em tempos de economia mais arrumada, andou na casa dos 17%.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">McDonald\u2019s abandona pol\u00edtica de diversidade nos EUA<\/h2>\n\n\n\n<p>Com o avan\u00e7o da onda conservadora no pa\u00eds, a gigante de fast-food \u00e9 mais uma grande empresa a recuar de a\u00e7\u00f5es afirmativas sobre equidade de g\u00eanero e inclus\u00e3o. A mudan\u00e7a, por enquanto, n\u00e3o afeta a opera\u00e7\u00e3o no Brasil. A multinacional anunciou que vai abandonar metas relacionadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de um ambiente de trabalho mais \u201cdiverso\u201d e deixar\u00e1 de contribuir com pesquisas que avaliam n\u00edveis de representatividade. Outros grandes grupos empresariais j\u00e1 tinham tomado essa decis\u00e3o: Walmart, Nissan, Toyota, Harley Davidson, Boeing, John Deere, Google, Meta, Zoom, Microsoft&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>E bancos americanos tamb\u00e9m abandonaram o ecoterrorismo, as pol\u00edticas globais de suposta defesa do meio ambiente. JPMorgan, Citi e Bank of America resolveram n\u00e3o mais financiar a ind\u00fastria de capta\u00e7\u00e3o de verbas para projetos de pretensa prote\u00e7\u00e3o de biomas e da atmosfera\u2026 Suas \u201cagendas verdes\u201d agora passam a ser tocadas de forma independente.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Maduro continua prendendo<\/h2>\n\n\n\n<p>Antes da \u201cposse\u201d amanh\u00e3, o ditador Nicol\u00e1s Maduro ampliou a repress\u00e3o e voltou a prender opositores. Ex-candidato presidencial moderado e diretor de ONG pela liberdade de express\u00e3o foram detidos.<\/p>\n\n\n\n<p>Enrique M\u00e1rquez \u00e9 conhecido como l\u00edder de uma oposi\u00e7\u00e3o mais moderada ao regime de Nicol\u00e1s Maduro na Venezuela, distante da alternativa pleiteada pelo grupo de Mar\u00eda Corina Machado. Nem com esse perfil, ele escapou da repress\u00e3o. M\u00e1rquez est\u00e1 desaparecido desde a madrugada de quarta-feira, dizem amigos e parentes. O pol\u00edtico foi candidato \u00e0 presid\u00eancia nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es, marcadas por fraudes, e depois pediu a divulga\u00e7\u00e3o das atas para comprovar os alegados resultados que o regime divulgou. \u00c0s v\u00e9speras da \u201cposse\u201d de Maduro, ele foi levado por homens encapuzados na rua.<\/p>\n\n\n\n<p>Horas antes, a Espacio P\u00fablico, ONG que atua pela liberdade de express\u00e3o e na defesa de jornalistas em um pa\u00eds onde a persegui\u00e7\u00e3o a profissionais de imprensa \u00e9 conhecida, afirmou que seu diretor-executivo, Carlos Correa, tamb\u00e9m estava desaparecido. Testemunhas relataram que o ativista foi abordado no centro de Caracas por homens encapuzados, provavelmente oficiais de seguran\u00e7a do regime. O c\u00e1lculo \u00e9 de que h\u00e1 1.800 presos pol\u00edticos na Venezuela, e ao menos 160 s\u00e3o militares.<\/p>\n\n\n\n<p>A onda de pris\u00f5es levou a mais uma manifesta\u00e7\u00e3o do presidente da Col\u00f4mbia, Gustavo Petro, o vizinho mais importante da Venezuela ao lado do Brasil. Desta vez, mais contundente: Petro disse que sua ida \u00e0 posse de Maduro \u00e9 invi\u00e1vel: \u201cN\u00e3o podemos reconhecer as elei\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o foram livres\u201d. S\u00f3 que Petro ponderou: \u201cN\u00e3o romperemos rela\u00e7\u00f5es nem vamos interferir nos assuntos internos da Venezuela se n\u00e3o formos convidados\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Inc\u00eandios na Calif\u00f3rnia<\/h2>\n\n\n\n<p>Diversos inc\u00eandios florestais em Los Angeles sa\u00edram do controle e for\u00e7aram a retirada de mais de 80 mil moradores de suas casas. Autoridades locais informaram que cinco pessoas morreram. As previs\u00f5es indicam que os focos devem piorar, alimentados por ventos de at\u00e9 150 quil\u00f4metros por hora.<\/p>\n\n\n\n<p>Falando ao lado de l\u00edderes republicanos no Capit\u00f3lio dos Estados Unidos, Trump culpou as pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o da Calif\u00f3rnia pela falta de \u00e1gua. Ele acusou o governador Gavin Newsom por adotar pol\u00edticas que levaram \u00e0 falta de \u00e1gua para combater os inc\u00eandios.<\/p>\n\n\n\n<p>O presidente americano eleito denunciou nas redes sociais que Newsom se recusou a assinar uma declara\u00e7\u00e3o que &#8220;teria permitido que milh\u00f5es de litros de \u00e1gua, provenientes do excesso de chuva e da neve derretida do norte, flu\u00edssem diariamente para muitas partes da Calif\u00f3rnia, incluindo \u00e1reas que est\u00e3o ardendo de forma apocal\u00edptica\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>As leis federais e estaduais limitam o bombeamento de \u00e1gua do delta do rio Sacramento para proteger a sobreviv\u00eancia do peixe-espelta, mas em 2019, durante o seu primeiro mandato, Trump afirmou que essa esp\u00e9cie n\u00e3o estava amea\u00e7ada pela retirada de \u00e1gua para explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas pr\u00f3ximas. Agora, ele disse que Newsom \u201cqueria proteger um peixe in\u00fatil, mas n\u00e3o se importou com o povo da Calif\u00f3rnia\u201d.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Censura \u00e9 democracia, Maduro n\u00e3o desiste de prender e o peixinho que a \u201cRep\u00fablica Sovi\u00e9tica da Calif\u00f3rnia\u201d acha que salvou<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3670,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[6],"tags":[283,1418,674,177,1417,103],"class_list":["post-3669","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","hentry","category-noticias","tag-brasil","tag-coqueluche","tag-ditadura","tag-globo","tag-maduro","tag-stf"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.8 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 09\/01\/2025 - Revista Timeline<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Conanda, censura \u00e9 democracia, Maduro n\u00e3o desiste de prender e o peixinho que a \u201cRep\u00fablica Sovi\u00e9tica da Calif\u00f3rnia\u201d acha que salvou.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"pt_BR\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 09\/01\/2025 - Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Conanda, censura \u00e9 democracia, Maduro n\u00e3o desiste de prender e o peixinho que a \u201cRep\u00fablica Sovi\u00e9tica da Calif\u00f3rnia\u201d acha que salvou.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Revista Timeline\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2025-01-09T19:27:49+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2025-01-09T19:27:50+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/01\/vac_abr_conanda14.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"754\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"503\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@RedeTimeline\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Escrito por\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. tempo de leitura\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"12 minutos\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"Article\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#article\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/\"},\"author\":{\"name\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17\"},\"headline\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 09\/01\/2025\",\"datePublished\":\"2025-01-09T19:27:49+00:00\",\"dateModified\":\"2025-01-09T19:27:50+00:00\",\"mainEntityOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/\"},\"wordCount\":2274,\"commentCount\":3,\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/01\/vac_abr_conanda14.jpg\",\"keywords\":[\"brasil\",\"coqueluche\",\"ditadura\",\"globo\",\"maduro\",\"stf\"],\"articleSection\":[\"Not\u00edcias\"],\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"CommentAction\",\"name\":\"Comment\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#respond\"]}]},{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/\",\"name\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 09\/01\/2025 - Revista Timeline\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/01\/vac_abr_conanda14.jpg\",\"datePublished\":\"2025-01-09T19:27:49+00:00\",\"dateModified\":\"2025-01-09T19:27:50+00:00\",\"description\":\"Conanda, censura \u00e9 democracia, Maduro n\u00e3o desiste de prender e o peixinho que a \u201cRep\u00fablica Sovi\u00e9tica da Calif\u00f3rnia\u201d acha que salvou.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/01\/vac_abr_conanda14.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/01\/vac_abr_conanda14.jpg\",\"width\":754,\"height\":503,\"caption\":\"Silvio Almeida, em discurso durante a posse dos novos conselheiros do Conanda - Valter Campanato\/Ag\u00eancia Brasil\"},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"In\u00edcio\",\"item\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 09\/01\/2025\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#website\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"description\":\"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes\",\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\"},\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"pt-BR\"},{\"@type\":\"Organization\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization\",\"name\":\"Revista Timeline\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/\",\"logo\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg\",\"width\":512,\"height\":512,\"caption\":\"Revista Timeline\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/\"},\"sameAs\":[\"https:\/\/x.com\/RedeTimeline\",\"https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#\",\"https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline\"]},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17\",\"name\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg\",\"caption\":\"Reda\u00e7\u00e3o Timeline\"},\"url\":\"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/redacao-timeline\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 09\/01\/2025 - Revista Timeline","description":"Conanda, censura \u00e9 democracia, Maduro n\u00e3o desiste de prender e o peixinho que a \u201cRep\u00fablica Sovi\u00e9tica da Calif\u00f3rnia\u201d acha que salvou.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/","og_locale":"pt_BR","og_type":"article","og_title":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 09\/01\/2025 - Revista Timeline","og_description":"Conanda, censura \u00e9 democracia, Maduro n\u00e3o desiste de prender e o peixinho que a \u201cRep\u00fablica Sovi\u00e9tica da Calif\u00f3rnia\u201d acha que salvou.","og_url":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/","og_site_name":"Revista Timeline","article_published_time":"2025-01-09T19:27:49+00:00","article_modified_time":"2025-01-09T19:27:50+00:00","og_image":[{"width":754,"height":503,"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/01\/vac_abr_conanda14.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","twitter_card":"summary_large_image","twitter_creator":"@RedeTimeline","twitter_site":"@RedeTimeline","twitter_misc":{"Escrito por":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","Est. tempo de leitura":"12 minutos"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"Article","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#article","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/"},"author":{"name":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17"},"headline":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 09\/01\/2025","datePublished":"2025-01-09T19:27:49+00:00","dateModified":"2025-01-09T19:27:50+00:00","mainEntityOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/"},"wordCount":2274,"commentCount":3,"publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/01\/vac_abr_conanda14.jpg","keywords":["brasil","coqueluche","ditadura","globo","maduro","stf"],"articleSection":["Not\u00edcias"],"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"CommentAction","name":"Comment","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#respond"]}]},{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/","name":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 09\/01\/2025 - Revista Timeline","isPartOf":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/01\/vac_abr_conanda14.jpg","datePublished":"2025-01-09T19:27:49+00:00","dateModified":"2025-01-09T19:27:50+00:00","description":"Conanda, censura \u00e9 democracia, Maduro n\u00e3o desiste de prender e o peixinho que a \u201cRep\u00fablica Sovi\u00e9tica da Calif\u00f3rnia\u201d acha que salvou.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#breadcrumb"},"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#primaryimage","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/01\/vac_abr_conanda14.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2025\/01\/vac_abr_conanda14.jpg","width":754,"height":503,"caption":"Silvio Almeida, em discurso durante a posse dos novos conselheiros do Conanda - Valter Campanato\/Ag\u00eancia Brasil"},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/resumo-de-noticias-9-1-2025\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"In\u00edcio","item":"https:\/\/revistatimeline.com\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"RESUMO DE NOT\u00cdCIAS \u2013 09\/01\/2025"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#website","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","name":"Revista Timeline","description":"Informa\u00e7\u00e3o para leitores exigentes","publisher":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization"},"potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/revistatimeline.com\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"pt-BR"},{"@type":"Organization","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#organization","name":"Revista Timeline","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/","logo":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-logo_timeline_t-1.jpg","width":512,"height":512,"caption":"Revista Timeline"},"image":{"@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/logo\/image\/"},"sameAs":["https:\/\/x.com\/RedeTimeline","https:\/\/www.instagram.com\/revista.timeline\/#","https:\/\/www.youtube.com\/@RevistaTimeline"]},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/5ab837a85399a0f92d1006500b14ce17","name":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/revistatimeline.com\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg","contentUrl":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-content\/uploads\/2024\/10\/cropped-cropped-logo_timeline_t-1-96x96.jpg","caption":"Reda\u00e7\u00e3o Timeline"},"url":"https:\/\/revistatimeline.com\/author\/redacao-timeline\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3669","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3669"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3669\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3671,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3669\/revisions\/3671"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3670"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3669"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3669"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/revistatimeline.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3669"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]